Co dzieje się z plemnikami po rozpuszczeniu skrzepu nasienia?
A) Stają się bardziej aktywne i rozpoczynają intensywny ruch
B) Ulegają dezaktywacji
C) Zwiększają swoją wielkość
D) Zmniejszają intensywność ruchu
ANSWER: A
W jaki sposób nadmierne spożycie alkoholu może wpływać na jakość nasienia?
A) Zmniejsza poziom testosteronu i obniża liczbę oraz ruchliwość plemników
B) Zwiększa syntezę testosteronu
C) Neutralizuje kwasowość płynu nasiennego
D) Zwiększa objętość nasienia
ANSWER: A
Co tworzy barierę krew-jądro w kanalikach nasiennych?
A) Ścisłe połączenia między komórkami Sertoliego
B) Błona podstawna kanalików nasiennych
C) Ściana najądrzy
D) Połączenia między komórkami Leydiga
ANSWER: A
Które komórki odpowiadają za tworzenie bariery krew-jądro?
A) Komórki Sertoliego
B) Komórki Leydiga
C) Komórki nabłonkowe kanalików nasiennych
D) Komórki nabłonka najądrzy
ANSWER: A
Jaką rolę odgrywają bulbouretralne gruczoły (Cowpera) w procesie tworzenia nasienia?
A) Wydzielają śluz neutralizujący kwasowość cewki moczowej
B) Produkują fruktozę jako źródło energii
C) Wydzielają prostaglandyny
D) Hamują ruchliwość plemników
ANSWER: A
Jaki jest przybliżony czas trwania pełnego procesu spermatogenezy?
A) 74 dni
B) 14 dni
C) 30 dni
D) 90 dni
ANSWER: A
Jak długo trwa proces kapacytacji plemników w żeńskich drogach rodnych?
A) Od 1 do 10 godzin
B) 15 minut
C) 24 godziny
D) 3 dni
ANSWER: A
Dlaczego odpowiednie pH nasienia jest istotne dla ruchliwości plemników?
A) Zapewnia odpowiednie środowisko do ruchu i przeżycia plemników
B) Powoduje zmniejszenie ruchliwości plemników
C) Hamuje kapacytację plemników
D) Usuwa nadmiar cholesterolu z błony plemników
ANSWER: A
Co wpływa na efektywność ruchu plemników?
A) Fruktoza, mitochondria i odpowiednie pH
B) Nadmiar cholesterolu i brak kapacytacji
C) Obecność estrogenów w nasieniu
D) Hamowanie aktywności płynu najądrzy
ANSWER: A
Co to jest proces kapacytacji plemników?
A) Proces, który umożliwia plemnikom zapłodnienie komórki jajowej
B) Podział komórek plemnika
C) Transport plemników do najądrzy
D) Formowanie wici plemników
ANSWER: A
Gdzie plemniki dojrzewają i są przechowywane przed ejakulacją?
A) Najądrza
B) Kanilki nasienne
C) Prostata
D) Pęcherzyki nasienne
ANSWER: A
Jakie drugorzędowe cechy płciowe są zależne od testosteronu?
A) Wzrost owłosienia, powiększenie krtani i wzrost masy mięśniowej
B) Zmniejszenie masy mięśniowej
C) Spadek owłosienia
D) Zwiększenie wydzielania prolaktyny
ANSWER: A
Jaki enzym przekształca testosteron w dihydrotestosteron (DHT)?
A) 5α-reduktaza
B) Aromataza
C) Dehydrogenaza 17β
D) Fosfataza alkaliczna
ANSWER: A
Co dzieje się z plemnikami podczas ich transportu przez najądrza?
A) Stają się zdolne do ruchu i dojrzewają
B) Ulegają podziałowi mitotycznemu
C) Zmniejszają swoją liczbę chromosomów
D) Inicjują kapacytację
ANSWER: A
Które z poniższych etapów występuje jako pierwszy w procesie spermatogenezy?
A) Mitoza spermatogoniów
B) Mejoza I
C) Spermiogeneza
D) Dojrzewanie w najądrzach
ANSWER: A
Gdzie następuje zgromadzenie nasienia w fazie emisji podczas ejakulacji?
A) W tylnej części cewki moczowej
B) W najądrzach
C) W pęcherzu moczowym
D) W pęcherzykach nasiennych
ANSWER: A
Co powoduje zakończenie erekcji i powrót prącia do stanu spoczynku po ejakulacji?
A) Skurcz naczyń tętniczych i odpływ krwi z ciał jamistych
B) Wzrost ciśnienia wewnętrznego w cewce moczowej
C) Zwiększenie syntezy NO
D) Wzrost stężenia prostaglandyn
ANSWER: A
Dlaczego FSH jest niezbędny dla prawidłowego dojrzewania plemników?
A) Wspiera komórki Sertoliego, które odżywiają i chronią plemniki
B) Bezpośrednio zwiększa ilość komórek Leydiga
C) Hamuje komórki Leydiga
D) Zwiększa ilość testosteronu w najądrzach
ANSWER: A
Jak FSH wpływa na spermiogenezę?
A) Stymuluje komórki Sertoliego do wspierania przekształcania spermatyd w plemniki
B) Zwiększa przepływ krwi przez jądra
C) Hamuje aktywność komórek Leydiga
D) Zwiększa syntezę estrogenu
ANSWER: A
Jaki wpływ ma FSH na barierę krew-jądro?
A) Stymuluje komórki Sertoliego do tworzenia bariery krew-jądro
B) Zwiększa przepuszczalność bariery krew-jądro
C) Hamuje rozwój tej bariery
D) Zwiększa ilość komórek Leydiga w jądrach
ANSWER: A
Co bezpośrednio umożliwia dojrzewanie plemników w obecności FSH?
A) Odżywianie i wspomaganie rozwoju przez komórki Sertoliego
B) Zwiększenie przepływu krwi do najądrzy
C) Zwiększenie produkcji płynu nasiennego
D) Hamowanie aktywności komórek Leydiga
ANSWER: A
Jak FSH wpływa na lokalne stężenie testosteronu w kanalikach nasiennych?
A) Stymuluje wydzielanie białka wiążącego androgeny (ABP)
B) Zwiększa ilość komórek Leydiga
C) Bezpośrednio zwiększa produkcję testosteronu
D) Zwiększa produkcję płynu nasiennego
ANSWER: A
Jaka jest główna funkcja bariery krew-jądro w jądrach?
A) Chroni plemniki przed toksynami i reakcjami autoimmunologicznymi
B) Zapewnia plemnikom dostęp do składników odżywczych z krwi
C) Neutralizuje kwasowość w kanalikach nasiennych
D) Stymuluje kapacytację plemników
ANSWER: A
Jaką rolę pełnią komórki Sertoliego w usuwaniu pozostałości po podziałach komórkowych podczas spermatogenezy?
A) Usuwają nadmiar cytoplazmy i resztki komórkowe
B) Transportują plemniki do najądrzy
C) Produkują estrogeny
D) Wytwarzają hormony niezbędne do podziału komórek
ANSWER: A
Jaką funkcję pełni fruktoza obecna w nasieniu?
A) Dostarcza energię plemnikom
B) Neutralizuje kwasowość nasienia
C) Zwiększa ilość testosteronu
D) Hamuje dojrzewanie plemników
ANSWER: A
Jakie hormony bezpośrednio regulują aktywność komórek Sertoliego?
A) FSH
B) LH
C) Prolaktyna
D) Estrogen
ANSWER: A
Jaką podstawową funkcję pełnią komórki Sertoliego podczas spermatogenezy?
A) Odżywiają i chronią rozwijające się plemniki
B) Produkują testosteron
C) Powodują uwalnianie plemników do światła kanalików
D) Inicjują mejozę
ANSWER: A
Jaka jest funkcja mięśnia opuszkowo-gąbczastego podczas ejakulacji?
A) Kurczy się rytmicznie, wypychając nasienie przez cewkę moczową
B) Hamuje przepływ nasienia do cewki moczowej
C) Rozszerza naczynia krwionośne w ciałach jamistych
D) Stymuluje uwalnianie prostaglandyn
ANSWER: A
Jak mitochondria w plemnikach wpływają na ich ruchliwość?
A) Dostarczają energii do ruchu wici plemnika
B) Zwiększają ilość cholesterolu w błonie plemnika
C) Neutralizują kwasowość środowiska plemników
D) Hamują aktywność akrosomu
ANSWER: A
Jaka jest główna funkcja pęcherzyków nasiennych?
A) Produkcja fruktozy jako źródła energii dla plemników
B) Neutralizacja kwasowości cewki moczowej
C) Produkcja białek wiążących androgeny
D) Stymulacja reakcji akrosomalnej
ANSWER: A
Jaką funkcję pełnią prostaglandyny obecne w nasieniu?
A) Pobudzają skurcze macicy
B) Zwiększają liczbę plemników
C) Neutralizują kwasowość pochwy
D) Zapobiegają kapacytacji plemników
ANSWER: A
Jaka jest główna funkcja prostaty w procesie tworzenia nasienia?
A) Produkcja lekko zasadowego płynu zwiększającego przeżywalność plemników
B) Wydzielanie fruktozy jako źródła energii
C) Hamowanie ruchliwości plemników
D) Produkcja hormonu luteinizującego
ANSWER: A
Jaka jest główna funkcja płynu kanalikowego w kanalikach nasiennych?
A) Odżywia i wspiera transport plemników
B) Neutralizuje kwasowość nasienia
C) Hamuje ruch plemników
D) Zwiększa liczbę komórek Leydiga
ANSWER: A
Jaka jest główna rola hormonu folikulotropowego (FSH) u mężczyzn?
A) Stymuluje komórki Sertoliego
B) Stymuluje komórki Leydiga do produkcji testosteronu
C) Bezpośrednio pobudza podziały mitotyczne spermatogoniów
D) Zwiększa przepływ krwi przez jądra
ANSWER: A
Jaka jest główna rola hormonu luteinizującego (LH) u mężczyzn?
A) Stymuluje komórki Leydiga do produkcji testosteronu
B) Pobudza dojrzewanie plemników w najądrzach
C) Kontroluje wydzielanie płynu nasiennego
D) Hamuje podział spermatogoniów
ANSWER: A
Jaka jest główna rola prostaty w zapewnieniu odpowiedniego środowiska dla plemników?
A) Neutralizacja kwasowości pochwy
B) Produkcja hormonów płciowych
C) Zwiększenie przepływu krwi przez jądra
D) Hamowanie kapacytacji plemników
ANSWER: A
Jaka jest główna rola testosteronu w procesie spermatogenezy?
A) Stymuluje dojrzewanie komórek germinalnych
B) Hamuje podział spermatogoniów
C) Bezpośrednio kontroluje wydzielanie LH
D) Zwiększa przepływ krwi przez jądra
ANSWER: A
Który hormon jest bezpośrednio odpowiedzialny za stymulację komórek Sertoliego podczas spermatogenezy?
A) FSH (hormon folikulotropowy)
B) LH (hormon luteinizujący)
C) Prolaktyna
D) GnRH (gonadoliberyna)
ANSWER: A
Jaką rolę pełnią jony wapnia w procesie kapacytacji?
A) Aktywują ruch plemników i przygotowują je do reakcji akrosomalnej
B) Hamują aktywność plemników
C) Blokują dostęp plemników do komórki jajowej
D) Zwiększają produkcję prostaglandyn
ANSWER: A
Jak kapacytacja wpływa na ruchliwość plemników?
A) Zwiększa intensywność i efektywność ruchu
B) Hamuje ruchliwość plemników
C) Zmniejsza aktywność mitochondriów
D) Zmienia kierunek ruchu plemników
ANSWER: A
Co dzieje się z cholesterolem w błonie plemnika podczas kapacytacji?
A) Jest usuwany, co zwiększa płynność błony
B) Gromadzi się w błonie, wzmacniając jej strukturę
C) Hamuje przepływ jonów wapnia
D) Zapobiega fuzji z komórką jajową
ANSWER: A
Jak kapacytacja wpływa na ruchliwość plemników?
A) Zwiększa intensywność i efektywność ruchu
B) Zmniejsza ruchliwość plemników
C) Zmienia kierunek ruchu plemników
D) Zmniejsza liczbę mitochondriów w plemnikach
ANSWER: A
Jak nasienie wspomaga kapacytację plemników po ejakulacji?
A) Składniki nasienia wspierają usuwanie nadmiaru cholesterolu z błony plemnika
B) Zapobiegają przepuszczalności błony dla jonów wapnia
C) Zwiększają kwasowość nasienia
D) Zmniejszają liczbę mitochondriów w plemnikach
ANSWER: A
Dlaczego nasienie tworzy skrzep w początkowej fazie po ejakulacji?
A) Dzięki działaniu enzymów koagulujących z prostaty
B) Z powodu obecności fruktozy
C) Dzięki prostaglandynom
D) Za sprawą obecności białka ABP
ANSWER: A
Dlaczego po ejakulacji nasienie tworzy skrzep?
A) Dzięki enzymom koagulującym z prostaty
B) Z powodu działania prostaglandyn
C) Dzięki obecności fruktozy
D) Z powodu obecności ABP
ANSWER: A
Jakie komórki ulegają pierwszemu podziałowi mitotycznemu w procesie spermatogenezy?
A) Spermatogonia
B) Komórki Sertoliego
C) Spermatocyty II rzędu
D) Spermatocyty I rzędu
ANSWER: A
Jakie komórki w jądrach odpowiadają za produkcję testosteronu?
A) Komórki Leydiga
B) Komórki Sertoliego
C) Spermatogonia
D) Spermatydy
ANSWER: A
Jaką funkcję pełnią komórki Sertoliego w procesie spermatogenezy?
A) Zapewniają odżywianie i ochronę rozwijającym się plemnikom
B) Produkują testosteron
C) Inicjują mejozę
D) Zapewniają ruch plemników w kanalikach nasiennych
ANSWER: A
Jaki proces bezpośrednio zależy od funkcji komórek Sertoliego?
A) Spermiogeneza
B) Mejoza I
C) Mitoza spermatogoniów
D) Transport plemników do najądrzy
ANSWER: A
Jak LH wpływa na rozwój komórek Leydiga?
A) Stymuluje ich wzrost i produkcję testosteronu
B) Powoduje ich redukcję w czasie dojrzewania
C) Hamuje aktywność tych komórek
D) Zwiększa syntezę estrogenów w komórkach Leydiga
ANSWER: A
Co jest głównym mechanizmem fizjologicznym prowadzącym do erekcji prącia?
A) Rozkurcz mięśni gładkich i zwiększony przepływ krwi do ciał jamistych
B) Skurcz mięśni gładkich w ciałach jamistych
C) Zwiększenie przepływu limfy
D) Zahamowanie wydzielania NO (tlenku azotu)
ANSWER: A
Co zapobiega cofaniu się nasienia do pęcherza moczowego podczas ejakulacji?
A) Skurcz mięśnia zwieracza wewnętrznego pęcherza moczowego
B) Rozkurcz mięśni pęcherza moczowego
C) Zwiększone ciśnienie w ciałach jamistych
D) Hamowanie skurczu mięśni przewodów wyprowadzających
ANSWER: A
Po zakończeniu mejozy II powstające spermatydy mają:
A) 23 chromosomy
B) 46 chromosomów
C) 46 par chromosomów
D) 23 pary chromosomów
ANSWER: A
Jakie są główne metabolity testosteronu, które wpływają na funkcje rozrodcze?
A) Dihydrotestosteron (DHT) i estradiol
B) Prostaglandyny i fibrinolizyna
C) Fruktoza i kwas cytrynowy
D) Kinaza tyrozynowa i SHBG
ANSWER: A
Jaki enzym odpowiada za przekształcenie testosteronu w estrogeny?
A) Aromataza
B) 5α-reduktaza
C) Dehydrogenaza 17β
D) Kinaza tyrozynowa
ANSWER: A
Gdzie plemniki dojrzewają po opuszczeniu kanalików nasiennych?
A) W najądrzach
B) W pęcherzykach nasiennych
C) W kanalikach nasiennych
D) W cewce moczowej
ANSWER: A
Gdzie znajdują się komórki Leydiga?
A) W przestrzeniach międzykanalikowych jąder
B) W kanalikach nasiennych
C) W najądrzach
D) W pęcherzykach nasiennych
ANSWER: A
Gdzie zachodzi proces kapacytacji plemników?
A) W żeńskich drogach rodnych
B) W kanalikach nasiennych
C) W pęcherzykach nasiennych
D) W najądrzach
ANSWER: A
W jaki sposób testosteron reguluje swoje własne stężenie w organizmie?
A) Hamuje wydzielanie GnRH, FSH i LH
B) Zwiększa wydzielanie GnRH i LH
C) Zwiększa poziom estrogenów
D) Zwiększa stężenie DHT
ANSWER: A
W jaki sposób testosteron reguluje wydzielanie hormonów przysadki?
A) Hamuje wydzielanie GnRH, LH i FSH
B) Zwiększa wydzielanie GnRH
C) Nie wpływa na wydzielanie hormonów przysadki
D) Hamuje tylko wydzielanie FSH
ANSWER: A
W jaki sposób testosteron wpływa na wydzielanie LH i FSH?
A) Hamuje wydzielanie LH i FSH
B) Zwiększa wydzielanie LH i FSH
C) Nie wpływa na wydzielanie LH ani FSH
D) Hamuje tylko wydzielanie FSH
ANSWER: A
Jaki składnik nasienia pomaga neutralizować kwasowość środowiska pochwy?
A) Płyn z prostaty
B) Płyn z pęcherzyków nasiennych
C) Fruktoza
D) Prostaglandyny
ANSWER: A
Co się stanie, jeśli dojdzie do niedoboru GnRH produkowanego przez podwzgórze?
A) Obniżenie wydzielania LH i FSH oraz zahamowanie spermatogenezy
B) Przyspieszenie dojrzewania plemników
C) Wzrost ilości prostaglandyn w nasieniu
D) Zwiększenie syntezy płynu kanalikowego
ANSWER: A
Dlaczego komórki Sertoliego są kluczowe dla odżywiania komórek germinalnych?
A) Dostarczają substancje odżywcze i metabolity niezbędne do wzrostu
B) Produkują białka odpowiedzialne za inicjację mejozy
C) Zapewniają wysokie stężenie progesteronu
D) Regulują motorykę plemników
ANSWER: A
W jaki sposób palenie tytoniu wpływa na jakość nasienia?
A) Zmniejsza liczbę i ruchliwość plemników oraz uszkadza DNA
B) Zwiększa objętość nasienia
C) Neutralizuje działanie toksyn
D) Stymuluje kapacytację plemników
ANSWER: A
Jakie połączenia komórkowe między komórkami Sertoliego zapobiegają przedostawaniu się substancji toksycznych do rozwijających się plemników?
A) Ścisłe połączenia (tight junctions)
B) Desmosomy
C) Gap junctions
D) Połączenia adherencyjne
ANSWER: A
Jaki związek jest głównym prekursorem w syntezie testosteronu przez komórki Leydiga?
A) Cholesterol
B) Glukoza
C) Aminokwasy
D) Estrogen
ANSWER: A
Jaki związek jest bezpośrednim prekursorem testosteronu?
A) Cholesterol
B) Fruktoza
C) Aminokwasy
D) Glukoza
ANSWER: A
Jaki proces zachodzi w najądrzach podczas dojrzewania plemników?
A) Nabywają zdolność do ruchu i zapłodnienia
B) Ulegają podziałowi mitotycznemu
C) Syntezują białka akrosomalne
D) Zwiększają liczbę mitochondriów
ANSWER: A
Jaką rolę pełnią komórki Sertoliego w produkcji estrogenów?
A) Przekształcają testosteron w estradiol
B) Produkują bezpośrednio estrogeny
C) Wydzielają estrogeny do krwi
D) Hamują produkcję androgenów
ANSWER: A
Jaka substancja, wytwarzana przez komórki Sertoliego, pomaga w transporcie plemników przez kanaliki nasienne?
A) Płyn kanalikowy
B) Testosteron
C) Estradiol
D) Kwas hialuronowy
ANSWER: A
Które komórki w kanalikach nasiennych odpowiadają za produkcję płynu kanalikowego?
A) Komórki Sertoliego
B) Komórki Leydiga
C) Komórki nabłonkowe pęcherzyków nasiennych
D) Komórki macierzyste spermatogoniów
ANSWER: A
Jaką główną funkcję pełnią komórki Leydiga?
A) Produkują testosteron
B) Produkują płyn kanalikowy
C) Zapewniają odżywianie plemników
D) Usuwają resztki komórkowe
ANSWER: A
Gdzie zachodzi synteza testosteronu u mężczyzn?
A) W komórkach Leydiga
B) W komórkach Sertoliego
C) W przysadce mózgowej
D) W najądrzach
ANSWER: A
Co może być bezpośrednią przyczyną zaburzeń erekcji na poziomie naczyniowym?
A) Miażdżyca, która zmniejsza przepływ krwi do ciał jamistych
B) Zwiększone wydzielanie testosteronu
C) Wzmożona aktywność układu przywspółczulnego
D) Zahamowanie skurczu naczyń krwionośnych
ANSWER: A
Jak płyn produkowany przez pęcherzyki nasienne wpływa na aktywność plemników?
A) Zwiększa ruchliwość plemników poprzez dostarczenie energii
B) Hamuje ruch plemników
C) Neutralizuje kwasowość pochwy
D) Blokuje kapacytację plemników
ANSWER: A
Dlaczego kapacytacja jest konieczna dla reakcji akrosomalnej?
A) Umożliwia uwolnienie enzymów trawiących osłonkę przejrzystą
B) Hamuje transport plemników do komórki jajowej
C) Zwiększa liczbę mitochondriów w plemnikach
D) Zmniejsza ilość płynu nasiennego
ANSWER: A
Dlaczego plemniki muszą przejść reakcję akrosomalną, aby doszło do zapłodnienia?
A) Umożliwia uwolnienie enzymów trawiących osłonkę przejrzystą komórki jajowej
B) Zapobiega aktywacji ruchu plemników
C) Zmniejsza intensywność ruchu plemników
D) Zwiększa przepływ krwi w najądrzach
ANSWER: A
Jaki hormon pobudza komórki Leydiga do produkcji testosteronu?
A) LH (hormon luteinizujący)
B) FSH (hormon folikulotropowy)
C) Prolaktyna
D) GnRH
ANSWER: A
Jaką funkcję pełni podwzgórze w regulacji hormonalnej układu rozrodczego mężczyzn?
A) Wydziela GnRH, które stymuluje przysadkę do produkcji FSH i LH
B) Bezpośrednio stymuluje komórki Leydiga
C) Wydziela testosteron
D) Wydziela prolaktynę
ANSWER: A
Jaka jest rola białek obecnych w płynie nasiennym w procesie zapłodnienia?
A) Wspierają ochronę plemników i umożliwiają penetrację komórki jajowej
B) Blokują reakcję akrosomalną
C) Hamują dojrzewanie plemników
D) Zwiększają liczbę plemników
ANSWER: A
Jaką rolę pełni dihydrotestosteron (DHT) w organizmie mężczyzny?
A) Reguluje rozwój drugorzędowych cech płciowych
B) Hamuje spermatogenezę
C) Zwiększa syntezę prostaglandyn
D) Neutralizuje działanie LH
ANSWER: A
Jaką rolę pełnią jony wapnia po ejakulacji nasienia?
A) Aktywują ruch plemników i umożliwiają reakcję akrosomalną
B) Hamują aktywność plemników
C) Zwiększają wielkość plemników
D) Neutralizują działanie prostaglandyn
ANSWER: A
Jak komórki Leydiga wpływają na regulację hormonów w układzie rozrodczym?
A) Testosteron hamuje wydzielanie GnRH i LH
B) Zwiększają wydzielanie prolaktyny
C) Zwiększają produkcję ABP
D) Zmniejszają aktywność komórek Sertoliego
ANSWER: A
Jaką rolę pełnią prostaglandyny obecne w nasieniu?
A) Pobudzają skurcze macicy, co wspomaga transport plemników
B) Neutralizują kwasowość pochwy
C) Zwiększają ilość płynu w najądrzach
D) Stymulują wydzielanie testosteronu
ANSWER: A
Jaką funkcję pełnią prostaglandyny obecne w nasieniu po ejakulacji?
A) Stymulują skurcze macicy i jajowodów
B) Zapobiegają kapacytacji plemników
C) Hamują reakcję akrosomalną
D) Blokują transport plemników do komórki jajowej
ANSWER: A
Jaką rolę pełni przysadka w regulacji funkcji rozrodczych mężczyzn?
A) Wydziela FSH i LH, które kontrolują spermatogenezę i produkcję testosteronu
B) Stymuluje bezpośrednio podział spermatogoniów
C) Zwiększa kapacytację plemników
D) Hamuje wydzielanie GnRH
ANSWER: A
Jaką rolę pełni płyn nasienny w utrzymaniu ruchliwości plemników?
A) Dostarcza energii i chroni plemniki przed niekorzystnym środowiskiem
B) Hamuje aktywność mitochondriów
C) Zwiększa ilość cholesterolu w błonie plemników
D) Blokuje ruch plemników do najądrzy
ANSWER: A
Jaką rolę odgrywa testosteron w procesie dojrzewania plemników?
A) Stymuluje rozwój i aktywność plemników
B) Hamuje kapacytację plemników
C) Zmniejsza ilość mitochondriów w plemnikach
D) Blokuje aktywność płynu najądrzy
ANSWER: A
Jaką rolę pełni testosteron w procesie spermatogenezy?
A) Stymuluje rozwój i podziały komórek germinalnych
B) Hamuje dojrzewanie plemników
C) Zapobiega kapacytacji plemników
D) Zwiększa ilość fruktozy w płynie nasiennym
ANSWER: A
Jaka jest rola tlenku azotu (NO) w mechanizmie erekcji?
A) Rozszerza naczynia krwionośne w ciałach jamistych, zwiększając przepływ krwi
B) Skurcza mięśnie gładkie i zmniejsza przepływ krwi
C) Blokuje działanie prostaglandyn
D) Stymuluje uwalnianie testosteronu
ANSWER: A
Jaką rolę pełni układ przywspółczulny w mechanizmie erekcji?
A) Stymuluje uwalnianie NO, prowadząc do rozkurczu naczyń i zwiększonego przepływu krwi
B) Pobudza uwalnianie testosteronu
C) Hamuje skurcze mięśni gładkich w pęcherzykach nasiennych
D) Wzmacnia skurcze mięśni ciał jamistych
ANSWER: A
Jaką rolę pełni układ przywspółczulny w procesie erekcji?
A) Stymuluje uwalnianie tlenku azotu (NO), co powoduje rozkurcz naczyń i zwiększa przepływ krwi
B) Stymuluje skurcz mięśni gładkich w ciałach jamistych
C) Hamuje uwalnianie FSH i LH
D) Zwiększa poziom testosteronu w krwi
ANSWER: A
Jaką rolę pełni układ współczulny w procesie ejakulacji?
A) Kontroluje fazę emisji poprzez skurcze przewodów wyprowadzających i gruczołów
B) Powoduje rozkurcz mięśni gładkich w ciałach jamistych
C) Hamuje fazę emisji
D) Zwiększa uwalnianie NO (tlenku azotu)
ANSWER: A
Jaką rolę pełni układ współczulny w procesie ejakulacji?
A) Stymuluje skurcze przewodów wyprowadzających i gruczołów dodatkowych
B) Hamuje fazę emisji nasienia
C) Pobudza wydzielanie FSH
D) Powoduje rozkurcz mięśni cewki moczowej
ANSWER: A
Jaki enzym odpowiada za rozpuszczenie skrzepu nasienia?
A) Fibrinolizyna
B) Prostaglandyny
C) Fruktoza
D) Testosteron
ANSWER: A
Jaki enzym odpowiada za rozpuszczenie skrzepu nasienia, uwalniając plemniki?
A) Fibrinolizyna
B) Prostaglandyny
C) Testosteron
D) Fruktoza
ANSWER: A
Jaki enzym odpowiada za rozpuszczenie skrzepu nasienia, umożliwiając uwolnienie plemników?
A) Fibrinolizyna
B) Prostaglandyny
C) Fruktoza
D) Kwas cytrynowy
ANSWER: A
Co tworzy barierę mechaniczną w barierze krew-jądro?
A) Ścisłe połączenia (tight junctions) między komórkami Sertoliego
B) Desmosomy w ścianie kanalików nasiennych
C) Połączenia między komórkami Leydiga
D) Połączenia między komórkami nabłonka najądrzy
ANSWER: A
Co jest głównym składnikiem nasienia pod względem objętości?
A) Płyn z pęcherzyków nasiennych
B) Płyn z najądrzy
C) Płyn z prostaty
D) Komórki Sertoliego
ANSWER: A
Co znajduje się w płynie kanalikowym wspierającym dojrzewanie plemników?
A) Hormony, składniki odżywcze i białka
B) Testosteron i prostaglandyny
C) Fibrinolizyna i estrogeny
D) Fruktoza i kwas cytrynowy
ANSWER: A
Co zawiera płyn produkowany przez pęcherzyki nasienne?
A) Fruktoza, kwas cytrynowy i prostaglandyny
B) Fibrinolizyna i estrogeny
C) Białko wiążące androgeny (ABP)
D) Testosteron i cholesterol
ANSWER: A
Jakie składniki nasienia są uwalniane podczas fazy emisji?
A) Plemniki, wydzieliny prostaty, pęcherzyków nasiennych i gruczołów bulbouretralnych
B) Fruktoza i fibrinolizyna
C) Testosteron i prostaglandyny
D) Wyłącznie plemniki z najądrzy
ANSWER: A
Co znajduje się w wydzielinie prostaty i wspomaga koagulację nasienia po ejakulacji?
A) Enzymy koagulujące
B) Fruktoza
C) Prostaglandyny
D) Testosteron
ANSWER: A
W którym etapie spermatogenezy powstają spermatocyty I rzędu?
A) Po mitozie spermatogoniów
B) Po zakończeniu mejozy I
C) Po spermiogenezie
D) Po zakończeniu dojrzewania plemników w najądrzach
ANSWER: A
Na czym polega proces spermiogenezy?
A) Na przekształceniu spermatyd w plemniki
B) Na podziale spermatogoniów
C) Na powstaniu komórek Leydiga
D) Na dojrzewaniu plemników w najądrzach
ANSWER: A
Jaki mechanizm sprzężenia zwrotnego kontroluje wydzielanie GnRH, FSH i LH w układzie rozrodczym mężczyzn?
A) Negatywne sprzężenie zwrotne poprzez testosteron
B) Pozytywne sprzężenie zwrotne poprzez FSH
C) Hamowanie kapacytacji plemników
D) Zwiększenie syntezy prostaglandyn
ANSWER: A
Jak stres oksydacyjny wpływa na jakość nasienia?
A) Uszkadza błony plemników i obniża ich ruchliwość
B) Zwiększa produkcję mitochondriów
C) Neutralizuje działanie jonów wapnia
D) Pobudza kapacytację plemników
ANSWER: A
Dlaczego podwyższona temperatura jąder może wpływać negatywnie na jakość nasienia?
A) Hamuje spermatogenezę i obniża ruchliwość plemników
B) Pobudza produkcję testosteronu
C) Powoduje zwiększenie liczby plemników
D) Neutralizuje kwasowość płynu nasiennego
ANSWER: A
Jak testosteron wpływa na rozwój kości w okresie dojrzewania?
A) Stymuluje wzrost i mineralizację kości
B) Zwiększa resorpcję kości
C) Hamuje syntezę kolagenu w kościach
D) Zmniejsza wchłanianie wapnia
ANSWER: A
Jaki wpływ ma testosteron na libido?
A) Stymuluje ośrodki nerwowe odpowiedzialne za popęd seksualny
B) Hamuje wydzielanie FSH
C) Zwiększa wydzielanie prolaktyny
D) Zmniejsza lokalne stężenie androgenów
ANSWER: A
W jaki sposób testosteron wpływa na masę mięśniową?
A) Zwiększa syntezę białek i rozwój masy mięśniowej
B) Hamuje syntezę białek
C) Zmniejsza metabolizm tłuszczu
D) Zmniejsza przepływ krwi do mięśni
ANSWER: A
Jak testosteron wpływa na stężenie lokalne androgenów w kanalikach nasiennych?
A) Wiąże się z ABP i zwiększa lokalne stężenie androgenów
B) Zwiększa liczbę komórek Leydiga
C) Zmniejsza ilość komórek Sertoliego
D) Hamuje działanie LH
ANSWER: A
Jaką rolę odgrywa testosteron w rozwoju płodowym mężczyzny?
A) Stymuluje rozwój narządów płciowych
B) Hamuje wzrost jąder
C) Pobudza syntezę estrogenu
D) Zwiększa aktywność nadnerczy
ANSWER: A
W jaki sposób testosteron wspomaga dojrzewanie plemników?
A) Zwiększa aktywność komórek Sertoliego
B) Zmniejsza ilość komórek Leydiga
C) Hamuje syntezę białek w plemnikach
D) Bezpośrednio wspomaga transport plemników do najądrzy
ANSWER: A
Jaką rolę odgrywa testosteron w regulacji libido?
A) Stymuluje ośrodki nerwowe odpowiedzialne za popęd seksualny
B) Zmniejsza wydzielanie prolaktyny
C) Hamuje dojrzewanie plemników
D) Pobudza produkcję płynu nasiennego
ANSWER: A
Jak testosteron wpływa na krtanię w okresie dojrzewania?
A) Powiększa krtań, prowadząc do pogłębienia głosu
B) Hamuje rozwój strun głosowych
C) Pobudza produkcję estrogenów w krtani
D) Zmniejsza przepływ krwi do krtani
ANSWER: A
W jakiej formie testosteron jest transportowany we krwi?
A) Związany z SHBG i albuminą
B) W formie wolnej, niezwiązanej
C) Związany wyłącznie z LDL
D) W połączeniu z kwasem cytrynowym
ANSWER: A
Co powoduje tworzenie skrzepu nasienia po ejakulacji?
A) Enzymy koagulujące z prostaty
B) Prostaglandyny
C) Fruktoza
D) Białko wiążące androgeny
ANSWER: A
Jak dihydrotestosteron (DHT) wpływa na prostatę?
A) Stymuluje wzrost prostaty i może prowadzić do jej przerostu
B) Hamuje wzrost komórek prostaty
C) Zmniejsza aktywność komórek Leydiga
D) Hamuje dojrzewanie plemników
ANSWER: A
Jak dihydrotestosteron (DHT) wpływa na rozwój owłosienia u mężczyzn?
A) Stymuluje wzrost owłosienia na ciele, ale może powodować łysienie androgenowe
B) Zwiększa wzrost owłosienia na skórze głowy
C) Hamuje rozwój drugorzędowych cech płciowych
D) Zwiększa przepływ krwi do jąder
ANSWER: A
W jaki sposób fruktoza obecna w płynie nasiennym wpływa na ruchliwość plemników?
A) Dostarcza energię potrzebną do ruchu wici plemnika
B) Neutralizuje kwasowość środowiska pochwy
C) Zwiększa ilość mitochondriów w plemnikach
D) Hamuje aktywność plemników
ANSWER: A
Co się stanie, jeśli w organizmie mężczyzny wystąpi niedobór FSH?
A) Zahamowanie dojrzewania plemników i bezpłodność
B) Zwiększenie wydzielania testosteronu
C) Hamowanie syntezy fruktozy w pęcherzykach nasiennych
D) Zwiększona kapacytacja plemników
ANSWER: A
Jakie jest główne działanie niedoboru LH na spermatogenezę?
A) Zmniejszenie wydzielania testosteronu i zahamowanie spermatogenezy
B) Zwiększenie liczby komórek Sertoliego
C) Wzrost ilości fruktozy w nasieniu
D) Zwiększenie syntezy białek akrosomalnych
ANSWER: A
Jak płyn w najądrzach wpływa na dojrzewanie plemników?
A) Dostarcza składniki odżywcze i białka wspomagające dojrzewanie
B) Hamuje aktywność plemników
C) Zwiększa przepuszczalność błony komórkowej plemników
D) Usuwa nadmiar cholesterolu
ANSWER: A
W jaki sposób testosteron wpływa na metabolizm w organizmie mężczyzny?
A) Zwiększa syntezę białek i rozwój masy mięśniowej
B) Zwiększa rezerwy tłuszczu
C) Hamuje rozpad białek
D) Zmniejsza wchłanianie glukozy
ANSWER: A
Jaką rolę odgrywa testosteron w rozwoju drugorzędowych cech płciowych?
A) Stymuluje rozwój owłosienia, krtani i masy mięśniowej
B) Zmniejsza wydzielanie estrogenu
C) Hamuje funkcje komórek Sertoliego
D) Powoduje redukcję masy kostnej
ANSWER: A
Jaką rolę pełni testosteron w rozwoju płodowym układu rozrodczego mężczyzny?
A) Stymuluje rozwój wewnętrznych i zewnętrznych narządów płciowych
B) Hamuje syntezę białek w komórkach Leydiga
C) Zmniejsza ilość testosteronu w jądrze płodowym
D) Zwiększa produkcję estrogenu w jądrze
ANSWER: A
W jaki sposób testosteron wpływa na spermatogenezę?
A) Stymuluje wzrost i dojrzewanie komórek germinalnych
B) Zwiększa produkcję płynu nasiennego
C) Hamuje podział spermatogoniów
D) Zmniejsza ilość estrogenów
ANSWER: A
Jak toksyny środowiskowe (np. pestycydy, metale ciężkie) wpływają na jakość nasienia?
A) Uszkadzają DNA plemników, zmniejszają ich liczbę i ruchliwość
B) Zwiększają liczbę plemników
C) Pobudzają syntezę białek akrosomalnych
D) Zwiększają syntezę fruktozy
ANSWER: A
W jaki sposób wiek mężczyzny wpływa na jakość nasienia?
A) Zmniejsza się ruchliwość i liczba plemników oraz pojawiają się nieprawidłowości morfologiczne
B) Wzrasta liczba plemników, ale spada ich ruchliwość
C) Nie wpływa na jakość nasienia do późnej starości
D) Zwiększa ilość płynu nasiennego
ANSWER: A
W jaki sposób wiek mężczyzny wpływa na jakość nasienia?
A) Zmniejsza się ruchliwość i liczba plemników oraz pojawiają się nieprawidłowości morfologiczne
B) Wzrasta liczba plemników, ale spada ich ruchliwość
C) Nie wpływa na jakość nasienia do późnej starości
D) Zwiększa ilość płynu nasiennego
ANSWER: A
Jak zmienia się poziom testosteronu w organizmie mężczyzny wraz z wiekiem?
A) Obniża się stopniowo, co wpływa na zmniejszenie spermatogenezy
B) Wzrasta, zwiększając wydzielanie FSH
C) Pozostaje niezmieniony do starości
D) Wzrasta, ale nie wpływa na jakość nasienia
ANSWER: A
Jak zmienia się poziom testosteronu w organizmie mężczyzny wraz z wiekiem?
A) Obniża się stopniowo, co wpływa na zmniejszenie spermatogenezy
B) Wzrasta, zwiększając wydzielanie FSH
C) Pozostaje niezmieniony do starości
D) Wzrasta, ale nie wpływa na jakość nasienia
ANSWER: A
Jak lekko zasadowy płyn z prostaty wpływa na przeżywalność plemników?
A) Neutralizuje kwasowość pochwy, zwiększając przeżywalność plemników
B) Zwiększa ilość prostaglandyn
C) Zmniejsza lokalne stężenie testosteronu
D) Zwiększa aktywność komórek Leydiga
ANSWER: A
W jaki sposób LH i FSH współdziałają w procesie spermatogenezy?
A) LH stymuluje produkcję testosteronu, a FSH wspiera komórki Sertoliego
B) Oba hormony bezpośrednio stymulują podziały komórek germinalnych
C) LH kontroluje dojrzewanie plemników w najądrzach, a FSH produkcję płynu nasiennego
D) FSH kontroluje komórki Leydiga, a LH komórki Sertoliego
ANSWER: A
Jaką rolę pełni białko wiążące androgeny (ABP) wydzielane przez komórki Sertoliego?
A) Wiąże testosteron i utrzymuje jego wysokie stężenie w kanalikach
B) Neutralizuje nadmiar estrogenu
C) Pobudza podziały mitotyczne spermatogoniów
D) Usuwa nieprawidłowe plemniki
ANSWER: A
Co zawiera wydzielina prostaty i jak wpływa na nasienie?
A) Enzymy koagulujące i płyn o zasadowym pH
B) Fruktoza i prostaglandyny
C) Białko wiążące androgeny
D) Testosteron i cholesterol
ANSWER: A
Jakie jest główne zadanie kapacytacji plemników?
A) Przygotowanie plemnika do reakcji akrosomalnej
B) Utrzymanie plemników w najądrzach
C) Zapobieganie dojrzewaniu plemników
D) Zapoczątkowanie procesu mejozy
ANSWER: A
Dlaczego plemniki bez kapacytacji nie są zdolne do zapłodnienia komórki jajowej?
A) Nie mogą przejść reakcji akrosomalnej
B) Nie mają mitochondriów
C) Są zbyt małe, by dotrzeć do komórki jajowej
D) Nie potrafią przyłączyć się do komórki jajowej
ANSWER: A
Który gruczoł dostarcza nasieniu fruktozy jako głównego źródła energii?
A) Pęcherzyki nasienne
B) Prostata
C) Bulbouretralne gruczoły
D) Najądrza
ANSWER: A
Dlaczego płyn z pęcherzyków nasiennych zawiera kwas cytrynowy?
A) Wspiera procesy metaboliczne plemników
B) Zwiększa liczbę plemników
C) Zapobiega kapacytacji plemników
D) Blokuje działanie enzymów akrosomalnych
ANSWER: A
Dlaczego rozpuszczenie skrzepu nasienia jest ważne dla zapłodnienia?
A) Umożliwia plemnikom aktywne przemieszczanie się w kierunku komórki jajowej
B) Powoduje neutralizację jonów wapnia
C) Blokuje dostęp do komórki jajowej
D) Zapobiega kapacytacji plemników
ANSWER: A
Dlaczego neutralizacja kwasowości pochwy przez płyn nasienny jest ważna dla plemników?
A) Chroni plemniki przed szkodliwym działaniem kwaśnego środowiska
B) Hamuje ruch plemników
C) Zwiększa kapacytację plemników
D) Zwiększa liczbę mitochondriów
ANSWER: A
Co dzieje się z błoną komórkową plemnika podczas kapacytacji?
A) Staje się bardziej przepuszczalna dla jonów wapnia
B) Ulega całkowitemu rozpadowi
C) Staje się nieprzepuszczalna dla jonów sodu
D) Traci całkowicie swoje białka powierzchniowe
ANSWER: A
Jakie zmiany zachodzą w komórkach Leydiga wraz z wiekiem?
A) Zmniejsza się ich aktywność w produkcji testosteronu
B) Zwiększa się ich liczba w jądrach
C) Przekształcają się w komórki Sertoliego
D) Produkują większe ilości płynu nasiennego
ANSWER: A
Jakie zmiany zachodzą w komórkach Leydiga wraz z wiekiem?
A) Zmniejsza się ich aktywność w produkcji testosteronu
B) Zwiększa się ich liczba w jądrach
C) Przekształcają się w komórki Sertoliego
D) Produkują większe ilości płynu nasiennego
ANSWER: A
Co bezpośrednio wywołuje owulację?
A) Gwałtowny wzrost poziomu LH
B) Wzrost poziomu progesteronu
C) Wzrost poziomu FSH
D) Spadek poziomu estrogenów
ANSWER: A
Co bezpośrednio wywołuje pęknięcie pęcherzyka Graafa podczas owulacji?
A) Gwałtowny wzrost poziomu LH
B) Wysoki poziom progesteronu
C) Spadek poziomu estrogenów
D) Wzrost poziomu FSH
ANSWER: A
Co dzieje się z błoną śluzową macicy podczas fazy menstruacyjnej?
A) Złuszcza się i jest wydalana z organizmu
B) Zagęszcza się, przygotowując do implantacji
C) Zwiększa wydzielanie śluzu
D) Rozpoczyna regenerację komórek
ANSWER: A
Co dzieje się z błoną śluzową macicy w fazie proliferacyjnej?
A) Odbudowuje się i pogrubia
B) Ulega całkowitemu złuszczeniu
C) Rozpoczyna sekrecję substancji odżywczych
D) Zatrzymuje wzrost
ANSWER: A
Co dzieje się z błoną śluzową macicy w fazie sekrecyjnej?
A) Gruczoły endometrialne wydzielają substancje odżywcze
B) Endometrium ulega złuszczeniu
C) Zatrzymuje się jego wzrost
D) Następuje regeneracja błony śluzowej
ANSWER: A
Co dzieje się z ciałkiem żółtym po pierwszych kilku miesiącach ciąży?
A) Stopniowo degeneruje, a jego funkcje przejmuje łożysko
B) Zostaje aktywne do końca ciąży
C) Przekształca się w pęcherzyk pierwotny
D) Zwiększa produkcję FSH
ANSWER: A
Co dzieje się z ciałkiem żółtym, jeśli nie dojdzie do zapłodnienia?
A) Degeneruje i przekształca się w ciałko białawe
B) Przekształca się w pęcherzyk Graafa
C) Rozrasta się i produkuje więcej progesteronu
D) Stymuluje produkcję estrogenu
ANSWER: A
Co dzieje się z ciałkiem żółtym, jeśli nie dojdzie do zapłodnienia?
A) Degeneruje i przekształca się w ciałko białawe
B) Rozpoczyna produkcję gonadotropiny kosmówkowej (hCG)
C) Zwiększa produkcję progesteronu
D) Stymuluje wzrost nowych pęcherzyków
ANSWER: A
Co dzieje się z ciałkiem żółtym, jeśli nie dojdzie do zapłodnienia?
A) Degeneruje się, tworząc ciałko białawe
B) Zwiększa wydzielanie progesteronu
C) Przekształca się w pęcherzyk Graafa
D) Zostaje całkowicie wchłonięte
ANSWER: A
Co dzieje się z pierwszym ciałkiem kierunkowym po jego powstaniu?
A) Często degeneruje
B) Przekształca się w oocyt
C) Ulega dalszym podziałom
D) Pełni funkcję zapasową
ANSWER: A
Co dzieje się z poziomem FSH podczas menopauzy?
A) Znacząco wzrasta
B) Znacząco spada
C) Pozostaje stabilny
D) Wzrasta tylko podczas owulacji
ANSWER: A
Co dzieje się z poziomem progesteronu w fazie lutealnej cyklu menstruacyjnego?
A) Wzrasta i przygotowuje endometrium na implantację zarodka
B) Spada, co wywołuje menstruację
C) Pozostaje na stałym poziomie
D) Nie wpływa na fazę lutealną
ANSWER: A
Co dzieje się z resztkami komórek pęcherzyka po owulacji?
A) Tworzą ciałko żółte
B) Zanikają i nie pełnią już żadnej funkcji
C) Tworzą pęcherzyk pierwotny
D) Migrują do jajowodu
ANSWER: A
Co jest bezpośrednią konsekwencją zmniejszenia aktywności osteoklastów pod wpływem estrogenów?
A) Zmniejszenie resorpcji kości i utrzymanie gęstości mineralnej
B) Przyspieszenie degradacji kości
C) Wzrost resorpcji kości
D) Spadek zawartości wapnia w kościach
ANSWER: A
Co jest głównym celem antykoncepcji hormonalnej opartej na estrogenach i progestagenach?
A) Zapobieganie owulacji i uniemożliwienie zapłodnienia
B) Stymulacja owulacji
C) Zwiększenie implantacji zarodka
D) Zwiększenie aktywności plemników
ANSWER: A
Co jest głównym mechanizmem hormonalnym odpowiedzialnym za zmniejszenie masy kostnej po menopauzie?
A) Zmniejszona aktywność osteoblastów
B) Wzrost aktywności osteoklastów
C) Zwiększona produkcja witaminy D
D) Zwiększone wydzielanie kalcytoniny
ANSWER: A
Co jest głównym mechanizmem prowadzącym do erekcji łechtaczki?
A) Rozszerzenie naczyń krwionośnych przez układ parasympatyczny
B) Skurcz mięśni gładkich
C) Hamowanie układu współczulnego
D) Wzrost ciśnienia krwi ogólnoustrojowego
ANSWER: A
Co może osłabiać reakcję seksualną u kobiet?
A) Stres, brak odpowiednich bodźców psychicznych
B) Zwiększona aktywność układu parasympatycznego
C) Wzrost przepływu krwi do narządów płciowych
D) Obniżona aktywność nerwów współczulnych
ANSWER: A
Co oznacza pojęcie „owulacja”?
A) Uwolnienie dojrzałego oocytu z pęcherzyka Graafa
B) Rozpoczęcie fazy lutealnej
C) Wzrost poziomu progesteronu
D) Degenerację ciałka żółtego
ANSWER: A
Co powoduje gwałtowny wzrost poziomu LH przed owulacją?
A) Pęknięcie pęcherzyka Graafa
B) Początek menstruacji
C) Zahamowanie FSH
D) Spadek estrogenu
ANSWER: A
Co powoduje spadek poziomu progesteronu pod koniec cyklu miesiączkowego?
A) Wystąpienie menstruacji
B) Zahamowanie owulacji
C) Zwiększoną syntezę LH
D) Przekształcenie pęcherzyka w ciałko żółte
ANSWER: A
Co powoduje spadek poziomu progesteronu pod koniec cyklu miesiączkowego, jeśli nie dojdzie do zapłodnienia?
A) Menstruację
B) Implantację zarodka
C) Wzrost grubości endometrium
D) Zwiększoną produkcję estrogenów
ANSWER: A
Co powoduje uderzenia gorąca w okresie menopauzy?
A) Nagłe zmiany poziomu estrogenów
B) Nadmiar progesteronu
C) Wysoki poziom prolaktyny
D) Obniżony poziom FSH
ANSWER: A
Co powoduje zatrzymanie większości oocytów na etapie dojrzewania w okresie prenatalnym?
A) Brak odpowiedniej ilości FSH i LH
B) Zahamowanie syntezy DNA
C) Utrata chromosomów
D) Nieaktywność mitochondriów
ANSWER: A
Co powoduje złuszczenie błony śluzowej podczas menstruacji?
A) Spadek poziomu progesteronu
B) Wzrost poziomu FSH
C) Wysoki poziom estrogenów
D) Gwałtowny wzrost LH
ANSWER: A
Co powoduje, że ciało żółte nie degeneruje się w przypadku ciąży?
A) Obecność gonadotropiny kosmówkowej (hCG)
B) Wysoki poziom LH
C) Niski poziom estrogenów
D) Wysoki poziom oksytocyny
ANSWER: A
Co powoduje, że endometrium jest bogate w substancje odżywcze w fazie sekrecyjnej?
A) Wydzielanie substancji przez gruczoły endometrialne
B) Wzrost poziomu FSH
C) Obniżenie poziomu estrogenów
D) Skurcze macicy
ANSWER: A
Co się dzieje z ciałkiem żółtym, jeśli dojdzie do zapłodnienia?
A) Ciągle wydziela progesteron, wspierając ciążę
B) Degeneruje i przekształca się w ciałko białawe
C) Rozpoczyna produkcję estrogenu
D) Ulega całkowitemu rozpadowi
ANSWER: A
Co się dzieje z dojrzewaniem pęcherzyków jajnikowych podczas stosowania hormonalnej antykoncepcji?
A) Zostaje zahamowane, co uniemożliwia owulację
B) Pęcherzyki dojrzewają szybciej
C) Owulacja jest wywoływana wcześniej
D) Produkcja estrogenów rośnie
ANSWER: A
Co się dzieje z endometrium, jeśli nie dojdzie do zapłodnienia?
A) Ulega złuszczeniu podczas menstruacji
B) Zostaje wchłonięte przez organizm
C) Zostaje przekształcone w błonę podstawową
D) Zaczyna wydzielać więcej progesteronu
ANSWER: A
Co się dzieje z kośćmi w wyniku spadku poziomu estrogenów po menopauzie?
A) Zwiększa się ryzyko osteoporozy
B) Kości stają się bardziej wytrzymałe
C) Zwiększa się gęstość mineralna kości
D) Zahamowana zostaje aktywność osteoklastów
ANSWER: A
Co się dzieje z pęcherzykiem Graafa po owulacji?
A) Przekształca się w ciałko żółte
B) Degeneruje i zanika
C) Produkuje więcej estrogenów
D) Tworzy nowe oocyty
ANSWER: A
Co się dzieje z poziomem progesteronu w fazie sekrecyjnej?
A) Wzrasta, przygotowując endometrium do implantacji
B) Spada, wywołując menstruację
C) Pozostaje na stałym poziomie
D) Nie wpływa na endometrium
ANSWER: A
Co się stanie z endometrium, jeśli poziom progesteronu gwałtownie spadnie?
A) Nastąpi jego złuszczenie i rozpocznie się menstruacja
B) Endometrium będzie dalej rosnąć
C) Nastąpi zwiększone wydzielanie substancji odżywczych
D) Gruczoły endometrialne zwiększą swoją aktywność
ANSWER: A
Co się stanie, jeśli poziom progesteronu spadnie podczas ciąży?
A) Może dojść do poronienia
B) Nastąpi owulacja
C) Zwiększy się aktywność gruczołów mlecznych
D) Rozpocznie się menstruacja
ANSWER: A
Co stymuluje ciałko żółte do dalszej produkcji progesteronu w przypadku ciąży?
A) Gonadotropina kosmówkowa (hCG)
B) Wysoki poziom estrogenów
C) Wzrost poziomu FSH
D) Obniżenie poziomu LH
ANSWER: A
Co stymuluje dalszą produkcję progesteronu w przypadku zapłodnienia?
A) Gonadotropina kosmówkowa (hCG)
B) FSH
C) LH
D) Estrogen
ANSWER: A
Co wywołuje gwałtowny wzrost LH przed owulacją?
A) Działanie wysokiego poziomu estrogenów
B) Niski poziom FSH
C) Spadek poziomu progesteronu
D) Zatrzymanie proliferacji komórek ziarnistych
ANSWER: A
Czym jest ciało żółte?
A) Przekształcony pęcherzyk Graafa po owulacji
B) Pierwotny pęcherzyk jajnikowy
C) Struktura w jajowodzie
D) Część błony śluzowej macicy
ANSWER: A
Dlaczego ciało żółte jest kluczowe dla wczesnych etapów ciąży?
A) Wydziela progesteron, który utrzymuje ciążę
B) Produkuje FSH potrzebne do zapłodnienia
C) Wydziela oksytocynę do wywołania porodu
D) Stymuluje podział komórek jajowych
ANSWER: A
Dlaczego kobiety w okresie menopauzy mogą odczuwać suchość skóry?
A) Spadek poziomu estrogenów wpływa na zmniejszenie produkcji kolagenu
B) Wysoki poziom FSH zwiększa potliwość
C) Nadmiar progesteronu obniża wydzielanie potu
D) Wzrost poziomu LH poprawia elastyczność skóry
ANSWER: A
Dlaczego niedobór estrogenów prowadzi do osłabienia kości?
A) Brak hamowania osteoklastów powoduje nadmierną resorpcję kości
B) Zmniejsza się liczba osteoblastów
C) Zwiększa się ilość wapnia w kościach
D) Pogrubia się warstwa kostna
ANSWER: A
Dlaczego poziom FSH i LH wzrasta podczas menopauzy?
A) Brak sprzężenia zwrotnego z estrogenami
B) Obniżona produkcja progesteronu przez ciałko żółte
C) Zwiększone wydzielanie gonadotropiny kosmówkowej
D) Wysoki poziom prolaktyny
ANSWER: A
Dlaczego progesteron jest nazywany „hormonem ciąży”?
A) Utrzymuje endometrium i zapobiega poronieniu
B) Stymuluje owulację
C) Hamuje wydzielanie estrogenów
D) Zwiększa poziom LH
ANSWER: A
Dlaczego płodne okno obejmuje kilka dni przed owulacją?
A) Plemniki mogą przeżyć w drogach rodnych kobiety do 5 dni
B) Komórka jajowa żyje 7 dni
C) Endometrium jest gotowe do implantacji
D) Progesteron jest najwyższy przed owulacją
ANSWER: A
Dlaczego stosowanie antykoncepcji hormonalnej hamuje wydzielanie FSH i LH?
A) Wysoki poziom estrogenów i progestagenów hamuje sprzężenie zwrotne w podwzgórzu i przysadce
B) FSH i LH nie są potrzebne do rozwoju jajnika
C) Zahamowanie FSH i LH następuje tylko po owulacji
D) Progesteron aktywuje wydzielanie gonadotropin
ANSWER: A
Jak antykoncepcja hormonalna wpływa na śluz szyjkowy?
A) Zagęszcza śluz, co utrudnia penetrację plemników
B) Rozrzedza śluz, ułatwiając penetrację plemników
C) Nie wpływa na skład śluzu
D) Zwiększa przepuszczalność plemników
ANSWER: A
Jak długo ciało żółte jest aktywne w przypadku braku zapłodnienia?
A) Około 12-14 dni
B) Cały cykl miesiączkowy
C) Do następnej owulacji
D) Około 30 dni
ANSWER: A
Jak długo po owulacji komórka jajowa pozostaje zdolna do zapłodnienia?
A) Około 24 godziny
B) 48 godzin
C) 72 godziny
D) Do 5 dni
ANSWER: A
Jak estrogeny wpływają na dojrzewanie piersi podczas ciąży?
A) Stymulują rozbudowę przewodów mlecznych
B) Zmniejszają liczbę komórek nabłonkowych
C) Powodują atrofie przewodów
D) Nie mają wpływu na rozwój piersi podczas ciąży
ANSWER: A
Jak estrogeny wpływają na rozwój przewodów mlecznych w piersiach?
A) Stymulują proliferację komórek nabłonkowych przewodów
B) Hamują rozwój przewodów mlecznych
C) Powodują atrezję przewodów mlecznych
D) Nie mają wpływu na rozwój przewodów
ANSWER: A
Jak FSH wpływa na komórki ziarniste w procesie syntezy estrogenów?
A) Stymuluje przekształcanie androgenów w estrogeny
B) Hamuje konwersję androgenów
C) Zatrzymuje dojrzewanie pęcherzyka jajnikowego
D) Powoduje produkcję androgenów
ANSWER: A
Jak nazywa się faza cyklu, w której dochodzi do odnowy błony śluzowej macicy?
A) Faza proliferacyjna
B) Faza folikularna
C) Faza lutealna
D) Faza sekrecyjna
ANSWER: A
Jak nazywa się pierwotna komórka płciowa, od której rozpoczyna się proces oogenezy?
A) Oogonium
B) Oocyt
C) Spermatogonium
D) Granulocyty
ANSWER: A
Jak nazywa się pierwsza komórka powstająca po zakończeniu pierwszego podziału mejotycznego oocytu?
A) Oocyt wtórny
B) Oogonium
C) Spermatocyt
D) Pierwsze ciałko kierunkowe
ANSWER: A
Jak progesteron wpływa na mięśnie macicy podczas ciąży?
A) Hamuje ich skurcze, zapobiegając poronieniu
B) Stymuluje ich skurcze w pierwszym trymestrze
C) Nie wpływa na mięśnie macicy
D) Pobudza wzrost nowych komórek mięśniowych
ANSWER: A
Jak spadek poziomu estrogenów wpływa na naczynia krwionośne?
A) Zwiększa ryzyko chorób sercowo-naczyniowych
B) Poprawia elastyczność naczyń
C) Zmniejsza ciśnienie krwi
D) Zapobiega tworzeniu się blaszek miażdżycowych
ANSWER: A
Jak zmienia się poziom estrogenów w trakcie menopauzy?
A) Znacząco spada
B) Znacząco wzrasta
C) Pozostaje bez zmian
D) Spada jedynie na krótki czas
ANSWER: A
Jak zmienia się poziom progesteronu w trakcie menopauzy?
A) Spada z powodu braku owulacji
B) Wzrasta, aby zrekompensować spadek estrogenów
C) Pozostaje stabilny
D) Wzrasta tylko podczas menstruacji
ANSWER: A
Jaka faza cyklu miesiączkowego rozpoczyna się bezpośrednio po menstruacji?
A) Faza folikularna
B) Faza lutealna
C) Faza owulacyjna
D) Faza proliferacyjna
ANSWER: A
Jaką funkcję pełni progesteron w pierwszych tygodniach ciąży?
A) Utrzymuje endometrium i hamuje skurcze macicy
B) Stymuluje owulację
C) Hamuje wydzielanie hCG
D) Pobudza wzrost nowych oocytów
ANSWER: A
Jaką funkcję pełnią estrogeny w fazie proliferacyjnej w kontekście przygotowania endometrium?
A) Stymulują wzrost i proliferację komórek endometrium
B) Hamują regenerację błony śluzowej
C) Zatrzymują wydzielanie gruczołów
D) Prowadzą do złuszczenia endometrium
ANSWER: A
Jaką główną funkcję pełni ciało żółte po owulacji?
A) Wydziela progesteron i estrogeny
B) Stymuluje owulację
C) Hamuje produkcję FSH
D) Zatrzymuje podział oocytu
ANSWER: A
Jaka jest funkcja ciałka żółtego w cyklu miesiączkowym?
A) Produkcja progesteronu i estrogenów
B) Produkcja FSH i LH
C) Stymulacja owulacji
D) Zatrzymanie rozwoju nowych pęcherzyków
ANSWER: A
Jaka jest główna funkcja progesteronu podczas ciąży?
A) Utrzymanie endometrium i zapobieganie jego złuszczeniu
B) Stymulacja owulacji
C) Zahamowanie wydzielania hCG
D) Wzrost poziomu LH
ANSWER: A
Jaka jest główna funkcja progesteronu w fazie lutealnej?
A) Przygotowanie endometrium do implantacji zarodka
B) Pobudzenie owulacji
C) Pobudzenie dojrzewania pęcherzyka jajnikowego
D) Hamowanie menstruacji
ANSWER: A
Jaka jest główna rola estrogenów w fazie folikularnej cyklu miesiączkowego?
A) Stymulacja wzrostu endometrium
B) Hamowanie owulacji
C) Rozpad ciałka żółtego
D) Produkcja FSH
ANSWER: A
Jaka jest główna rola FSH w początkowej fazie cyklu miesiączkowego?
A) Stymulacja wzrostu pęcherzyków jajnikowych
B) Stymulacja owulacji
C) Hamowanie dojrzewania oocytów
D) Pobudzanie wydzielania progesteronu
ANSWER: A
Jaka jest główna rola progesteronu w fazie lutealnej?
A) Przygotowanie endometrium na implantację zarodka
B) Pobudzenie dojrzewania pęcherzyków jajnikowych
C) Wywołanie menstruacji
D) Stymulacja wydzielania FSH
ANSWER: A
Jaka jest rola estrogenów w proliferacji komórek endometrium?
A) Stymulują podziały komórkowe endometrium
B) Hamują proces proliferacji komórek
C) Umożliwiają degradację endometrium
D) Nie mają wpływu na endometrium
ANSWER: A
Jaka jest rola komórek osłonki wewnętrznej (theca interna) w syntezie estrogenów?
A) Produkują androgeny, które są przekształcane w estrogeny przez komórki ziarniste
B) Produkują bezpośrednio estrogeny
C) Hamują aktywność komórek ziarnistych
D) Nie mają udziału w syntezie estrogenów
ANSWER: A
Jaka jest rola układu współczulnego w fazie orgazmu u kobiet?
A) Pobudza skurcze mięśni gładkich i macicy
B) Hamuje reakcję orgazmiczną
C) Stymuluje nawilżenie pochwy
D) Zwiększa przepływ krwi do łechtaczki
ANSWER: A
Jaka struktura w jajniku tworzy się z pęcherzyka Graafa po owulacji?
A) Ciałko żółte
B) Ciałko białawe
C) Pęcherzyk pierwotny
D) Endometrium
ANSWER: A
Jaka zmiana hormonalna bezpośrednio prowadzi do menstruacji?
A) Spadek poziomu progesteronu
B) Wzrost poziomu estrogenów
C) Gwałtowny wzrost LH
D) Spadek poziomu FSH
ANSWER: A
Jaki hormon dominuje w fazie lutealnej, produkowany przez ciałko żółte?
A) Progesteron
B) Estrogen
C) FSH
D) Oksytocyna
ANSWER: A
Jaki hormon jest głównie odpowiedzialny za odbudowę błony śluzowej macicy?
A) Estrogen
B) Progesteron
C) FSH
D) LH
ANSWER: A
Jaki hormon jest kluczowy dla utrzymania fazy sekrecyjnej endometrium?
A) Progesteron
B) Estrogen
C) FSH
D) Oksytocyna
ANSWER: A
Jaki hormon podtrzymuje aktywność ciałka żółtego w przypadku zapłodnienia?
A) Gonadotropina kosmówkowa (hCG)
B) LH
C) Progesteron
D) Estrogen
ANSWER: A
Jaki hormon stymuluje ciało żółte do dalszego funkcjonowania w przypadku ciąży?
A) Gonadotropina kosmówkowa (hCG)
B) Progesteron
C) LH
D) FSH
ANSWER: A
Jaki jest główny cel formowania ciałek kierunkowych podczas oogenezy?
A) Usunięcie nadmiaru materiału genetycznego
B) Przyspieszenie podziałów
C) Produkcja dodatkowych komórek jajowych
D) Zabezpieczenie materiału genetycznego
ANSWER: A
Jaki jest mechanizm działania hormonalnej antykoncepcji opartej na estrogenach i progestagenach?
A) Hamowanie owulacji poprzez zahamowanie wydzielania FSH i LH
B) Stymulowanie owulacji
C) Zwiększenie produkcji gonadotropiny kosmówkowej
D) Przyspieszenie dojrzewania pęcherzyka Graafa
ANSWER: A
Jaki jest wpływ FSH na komórki ziarniste (granulosa) w pęcherzyku jajnikowym?
A) Stymuluje proliferację komórek i produkcję estrogenów
B) Hamuje podziały komórkowe
C) Powoduje produkcję progesteronu
D) Wywołuje pęknięcie pęcherzyka Graafa
ANSWER: A
Jaki wpływ ma progesteron na gruczoły endometrialne?
A) Stymuluje ich wydzielanie substancji odżywczych
B) Pobudza ich degenerację
C) Zwiększa ich przepuszczalność dla plemników
D) Zmniejsza aktywność wydzielniczą
ANSWER: A
Jaki wpływ mają antykoncepcyjne środki hormonalne na endometrium?
A) Hamują rozwój endometrium, utrudniając implantację zarodka
B) Pogrubiają endometrium, wspierając implantację
C) Zwiększają przepływ krwi do endometrium
D) Zwiększają jego grubość, by wspomóc zapłodnienie
ANSWER: A
Jaki wpływ mają estrogeny na aktywność osteoblastów?
A) Stymulują ich aktywność, wspierając tworzenie nowej tkanki kostnej
B) Hamują aktywność osteoblastów
C) Powodują zanik osteoblastów
D) Nie mają wpływu na osteoblasty
ANSWER: A
Jaki wpływ mają estrogeny na śluz szyjkowy podczas owulacji?
A) Czynią go bardziej przejrzystym i rozciągliwym
B) Zagęszczają śluz, aby zapobiec zapłodnieniu
C) Powodują jego całkowite wysychanie
D) Nie mają wpływu na śluz szyjkowy
ANSWER: A
Jakie bodźce mogą inicjować stymulację seksualną u kobiet?
A) Bodźce psychiczne i lokalne
B) Wyłącznie bodźce lokalne
C) Wyłącznie bodźce psychiczne
D) Brak roli bodźców w stymulacji
ANSWER: A
Jakie działanie ma FSH na dojrzewanie oocytu w pęcherzyku jajnikowym?
A) Stymuluje dojrzewanie oocytu do stadium gotowego do owulacji
B) Hamuje podział mejotyczny oocytu
C) Powoduje zatrzymanie wzrostu oocytu
D) Blokuje owulację
ANSWER: A
Jakie działanie ma progesteron na mięśnie macicy podczas fazy lutealnej?
A) Hamuje skurcze macicy
B) Pobudza intensywne skurcze macicy
C) Pobudza dojrzewanie komórek mięśniowych
D) Powoduje rozkurcz mięśni dna miednicy
ANSWER: A
Jakie działanie mają nerwy parasympatyczne w czasie stymulacji seksualnej u kobiet?
A) Stymulują nawilżenie pochwy i rozszerzenie naczyń krwionośnych
B) Hamują przepływ krwi do narządów płciowych
C) Powodują skurcze pochwy
D) Nie odgrywają roli
ANSWER: A
Jakie działanie progesteronu jest kluczowe w fazie sekrecyjnej cyklu?
A) Stymuluje gruczoły endometrialne do wydzielania substancji odżywczych
B) Powoduje złuszczanie się błony śluzowej
C) Zatrzymuje rozwój endometrium
D) Zwiększa poziom FSH
ANSWER: A
Jakie działanie progesteronu jest najważniejsze dla przygotowania endometrium?
A) Stymuluje gruczoły endometrialne do wydzielania substancji odżywczych
B) Hamuje owulację
C) Zwiększa podziały komórkowe w endometrium
D) Stymuluje wydzielanie FSH
ANSWER: A
Jakie hormony są głównie wydzielane przez ciało żółte?
A) Progesteron i estrogeny
B) LH i FSH
C) Oksytocyna i prolaktyna
D) Gonadotropina kosmówkowa (hCG)
ANSWER: A
Jakie hormony są wydzielane przez ciałko żółte po owulacji?
A) Progesteron i estrogeny
B) FSH i LH
C) Oksytocyna i prolaktyna
D) Gonadotropina kosmówkowa (hCG)
ANSWER: A
Jakie są konsekwencje spadku poziomu estrogenów dla układu kostnego?
A) Zwiększone ryzyko osteoporozy
B) Zwiększona masa kostna
C) Zmniejszona aktywność osteoklastów
D) Wzmocnienie struktury kości
ANSWER: A
Jakie są objawy menopauzy związane z układem moczowo-płciowym?
A) Suchość pochwy i zanik błony śluzowej
B) Zwiększona produkcja śluzu w pochwie
C) Wzrost nawilżenia śluzówek
D) Zwiększenie grubości endometrium
ANSWER: A
Jakie struktury powstają w wyniku drugiego podziału mejotycznego oocytu?
A) Dojrzała komórka jajowa i drugie ciałko kierunkowe
B) Dwa oocyty wtórne
C) Dwa oogonia
D) Jeden oocyt i zygota
ANSWER: A
Jakie zmiany w piersiach wywołują estrogeny w okresie dojrzewania?
A) Rozwój przewodów mlecznych i wzrost tkanki tłuszczowej
B) Zmniejszenie liczby przewodów mlecznych
C) Atrofię gruczołów piersiowych
D) Zahamowanie wzrostu piersi
ANSWER: A
Jakie zmiany zachodzą w gruczołach endometrialnych podczas fazy sekrecyjnej?
A) Zwiększają wydzielanie substancji odżywczych
B) Zatrzymują wydzielanie śluzu
C) Zanikają i degenerują
D) Zaczynają złuszczać się wraz z endometrium
ANSWER: A
Jakie znaczenie mają bodźce psychiczne w stymulacji seksualnej u kobiet?
A) Mogą inicjować odpowiedź seksualną bez bezpośredniego bodźca fizycznego
B) Nie mają wpływu na odpowiedź seksualną
C) Hamują reakcję seksualną
D) Zawsze są silniejsze niż bodźce lokalne
ANSWER: A
Jakie znaczenie mają rozszerzone naczynia krwionośne w łechtaczce podczas stymulacji?
A) Zwiększają jej wrażliwość i prowadzą do erekcji
B) Zmniejszają jej wrażliwość
C) Nie mają wpływu na erekcję
D) Hamują reakcję seksualną
ANSWER: A
Kiedy przypada płodne okno w cyklu menstruacyjnym?
A) 4-5 dni przed owulacją i dzień owulacji
B) Tylko w dniu menstruacji
C) W ostatnich dniach fazy lutealnej
D) 7 dni po owulacji
ANSWER: A
Kiedy w cyklu miesiączkowym obserwuje się największy wzrost FSH?
A) Na początku fazy folikularnej
B) Podczas fazy lutealnej
C) Bezpośrednio przed owulacją
D) Podczas menstruacji
ANSWER: A
Która część układu nerwowego odpowiada za nawilżenie narządów płciowych u kobiet?
A) Układ parasympatyczny
B) Układ współczulny
C) Ośrodkowy układ nerwowy
D) Somatyczny układ nerwowy
ANSWER: A
Która faza cyklu jest najdłuższa i trwa zwykle około 14 dni?
A) Faza lutealna
B) Faza folikularna
C) Faza owulacyjna
D) Faza proliferacyjna
ANSWER: A
Która faza cyklu menstruacyjnego odpowiada za regenerację i odbudowę endometrium po menstruacji?
A) Faza proliferacyjna
B) Faza sekrecyjna
C) Faza lutealna
D) Faza owulacyjna
ANSWER: A
Która struktura jajnika wytwarza estrogeny w odpowiedzi na FSH?
A) Komórki ziarniste
B) Komórki osłonki
C) Ciałko żółte
D) Jajowód
ANSWER: A
Która struktura w jajniku odpowiada za produkcję progesteronu w fazie lutealnej?
A) Ciałko żółte
B) Pęcherzyk Graafa
C) Pęcherzyk pierwotny
D) Jajowód
ANSWER: A
Która struktura w jajniku produkuje progesteron w fazie lutealnej?
A) Ciałko żółte
B) Pęcherzyk Graafa
C) Ciałko białawe
D) Endometrium
ANSWER: A
Który enzym odpowiada za rozpad ściany pęcherzyka podczas owulacji?
A) Kolagenaza
B) Peroksydaza
C) Amylaza
D) Trypsyna
ANSWER: A
Który gruczoł odpowiada za produkcję śluzu wspomagającego nawilżenie pochwy?
A) Gruczoły Bartholina
B) Gruczoły nadnerczowe
C) Gruczoły potowe
D) Gruczoły mleczne
ANSWER: A
Który hormon dominuje podczas fazy folikularnej cyklu miesiączkowego?
A) Estrogen
B) Progesteron
C) Prolaktyna
D) Oksytocyna
ANSWER: A
Który hormon jest kluczowy w przygotowaniu endometrium do implantacji zarodka?
A) Progesteron
B) Estrogen
C) FSH
D) LH
ANSWER: A
Który hormon odpowiada za przekształcenie endometrium w fazie sekrecyjnej?
A) Progesteron
B) Estrogen
C) FSH
D) Oksytocyna
ANSWER: A
Który hormon zapobiega degeneracji endometrium podczas ciąży?
A) Progesteron
B) FSH
C) LH
D) Oksytocyna
ANSWER: A
W jaki sposób bodźce lokalne wpływają na reakcję seksualną?
A) Stymulują nerwy czuciowe i układ parasympatyczny
B) Powodują skurcze macicy
C) Hamują odpowiedź seksualną
D) Blokują bodźce psychiczne
ANSWER: A
W jaki sposób ciało żółte wpływa na błonę śluzową macicy?
A) Przygotowuje endometrium do implantacji zarodka
B) Wywołuje złuszczanie endometrium
C) Hamuje wzrost endometrium
D) Stymuluje regenerację uszkodzonego endometrium
ANSWER: A
W jaki sposób estrogeny wpływają na metabolizm kostny?
A) Hamują aktywność osteoklastów, zmniejszając resorpcję kości
B) Stymulują degradację macierzy kostnej
C) Zwiększają liczbę osteoklastów
D) Nie wpływają na metabolizm kości
ANSWER: A
W jaki sposób estrogeny wpływają na uwalnianie LH?
A) Powodują gwałtowny wzrost poziomu LH przed owulacją
B) Blokują wydzielanie LH przez cały cykl
C) Zmniejszają wydzielanie LH w fazie folikularnej
D) Nie mają wpływu na poziom LH
ANSWER: A
W jaki sposób estrogeny wpływają na wzrost tkanki tłuszczowej w piersiach?
A) Stymulują magazynowanie tłuszczu, co nadaje piersiom kształt
B) Hamują odkładanie tłuszczu w piersiach
C) Zmniejszają ilość tkanki tłuszczowej w piersiach
D) Powodują rozpad tkanki tłuszczowej
ANSWER: A
W jaki sposób estrogeny wspierają przygotowanie endometrium przed owulacją?
A) Stymulują wzrost i pogrubienie endometrium
B) Hamują aktywność gruczołów endometrialnych
C) Zwiększają poziom progesteronu
D) Wywołują skurcze macicy
ANSWER: A
W jaki sposób estrogeny wspierają utrzymanie prawidłowej masy kostnej?
A) Hamują aktywność osteoklastów odpowiedzialnych za resorpcję kości
B) Stymulują degradację kolagenu w kościach
C) Zwiększają rozpad macierzy kostnej
D) Zmniejszają ilość wapnia w kościach
ANSWER: A
W jaki sposób LH wpływa na komórki osłonki wewnętrznej pęcherzyka?
A) Stymuluje produkcję androgenów
B) Hamuje wydzielanie androgenów
C) Pobudza produkcję progesteronu
D) Zwiększa wydzielanie FSH
ANSWER: A
W jaki sposób LH wpływa na komórki osłonki wewnętrznej?
A) Stymuluje produkcję androgenów, które są niezbędne do syntezy estrogenów
B) Zahamowuje produkcję androgenów
C) Bezpośrednio stymuluje syntezę estrogenów
D) Nie ma wpływu na komórki osłonki
ANSWER: A
W jaki sposób LH wpływa na owulację?
A) Powoduje pęknięcie pęcherzyka Graafa i uwolnienie oocytu
B) Zatrzymuje dojrzewanie pęcherzyka
C) Zmniejsza produkcję estrogenów
D) Powoduje degenerację ciałka żółtego
ANSWER: A
W jaki sposób progesteron wpływa na mięśnie macicy?
A) Hamuje ich skurcze, aby umożliwić implantację
B) Stymuluje skurcze macicy
C) Powoduje ich rozluźnienie na cały cykl
D) Nie wpływa na mięśnie macicy
ANSWER: A
W jaki sposób wysokie stężenie progesteronu wpływa na błonę śluzową macicy?
A) Przygotowuje endometrium na implantację zarodka
B) Hamuje wzrost endometrium
C) Wywołuje złuszczanie endometrium
D) Powoduje całkowite wyschnięcie błony śluzowej
ANSWER: A
W jakim momencie cyklu oocyt wznawia mejozę II?
A) Podczas owulacji
B) Podczas zapłodnienia
C) Podczas implantacji
D) Podczas porodu
ANSWER: A
W jakim stanie zatrzymana jest mejoza I w oocytach pierwotnych przed okresem dojrzewania?
A) W profazie I
B) W metafazie I
C) W anafazie I
D) W telofazie I
ANSWER: A
W której fazie cyklu menstruacyjnego błona śluzowa macicy jest najbardziej rozbudowana i gotowa na implantację?
A) W fazie sekrecyjnej
B) W fazie menstruacyjnej
C) Na początku fazy proliferacyjnej
D) Podczas owulacji
ANSWER: A
W której fazie cyklu miesiączkowego następuje największy wzrost LH?
A) Bezpośrednio przed owulacją
B) Podczas menstruacji
C) Pod koniec fazy lutealnej
D) Na początku fazy folikularnej
ANSWER: A
W którym momencie oocyt kończy drugi podział mejotyczny?
A) Po zapłodnieniu
B) Podczas owulacji
C) Podczas dojrzewania
D) Podczas menstruacji
ANSWER: A
W którym momencie rozwoju zarodkowego oogonia kończą swoje podziały mitotyczne?
A) Około piątego miesiąca życia płodowego
B) Podczas narodzin
C) W pierwszym roku życia
D) Podczas dojrzewania płciowego
ANSWER: A
