Jakie mechanizmy adaptacyjne umożliwiają organizmowi przetrwanie w warunkach długotrwałego zimna?
A) Zwiększa termogenezę bezdrżeniową i izolację cieplną
B) Hamuje aktywność brunatnej tkanki tłuszczowej
C) Stymuluje rozszerzenie naczyń krwionośnych skóry
D) Zmniejsza metabolizm w celu oszczędzania energii
ANSWER: A
Co jest bezpośrednim bodźcem do aktywacji gruczołów potowych?
A) Impuls nerwowy przekazywany przez włókna cholinergiczne
B) Wzrost stężenia noradrenaliny
C) Bezpośredni sygnał hormonalny
D) Zmiana ciśnienia krwi
ANSWER: A
Co wpływa na efektywność procesu parowania w regulacji temperatury ciała?
A) Wilgotność powietrza i ruch powietrza
B) Promieniowanie słoneczne
C) Ciśnienie atmosferyczne
D) Temperatura ciała
ANSWER: A
Co warunkuje efektywność promieniowania cieplnego jako metody utraty ciepła?
A) Różnica temperatur między skórą a otoczeniem
B) Prędkość przepływu powietrza
C) Wilgotność powietrza
D) Poziom potliwości
ANSWER: A
Jakie są etapy rozwoju gorączki?
A) Wzrost, stabilizacja, spadek
B) Wzrost, spadek, stabilizacja
C) Stabilizacja, wzrost, spadek
D) Spadek, wzrost, stabilizacja
ANSWER: A
Dlaczego fosforany są kluczowe dla struktury kości?
A) Są składnikiem hydroksyapatytu, który wzmacnia kości
B) Zwiększają aktywność osteoblastów
C) Zwiększają wchłanianie wapnia w jelitach
D) Hamują resorpcję kości przez osteoklasty
ANSWER: A
Dlaczego fosforany są kluczowe dla struktury kości?
A) Są składnikiem hydroksyapatytu, który wzmacnia kości
B) Zwiększają aktywność osteoblastów
C) Zwiększają wchłanianie wapnia w jelitach
D) Hamują resorpcję kości przez osteoklasty
ANSWER: A
Co stanowi główny składnik organiczny kości?
A) Kolagen
B) Hydroksyapatyt
C) Węglany
D) Proteoglikany
ANSWER: A
Jak hiperparatyroidyzm wpływa na równowagę kości?
A) Zwiększa resorpcję kości i osłabia ich strukturę
B) Hamuje resorpcję kości
C) Zmniejsza aktywność osteoklastów
D) Poprawia mineralizację kości
ANSWER: A
Jak hipofosfatemia wpływa na funkcję układu kostnego?
A) Prowadzi do osłabienia mineralizacji kości
B) Zwiększa aktywność osteoklastów
C) Wzmacnia wytrzymałość kości
D) Zwiększa syntezę kolagenu
ANSWER: A
Jak hipofosfatemia wpływa na funkcję układu kostnego?
A) Prowadzi do osłabienia mineralizacji kości
B) Zwiększa aktywność osteoklastów
C) Wzmacnia wytrzymałość kości
D) Zwiększa syntezę kolagenu
ANSWER: A
Dlaczego hipokalcemia prowadzi do osłabienia kości, mimo że zwiększa wydzielanie parathormonu?
A) Resorpcja kości uwalnia wapń, osłabiając ich strukturę
B) Parathormon zmniejsza wchłanianie wapnia w jelitach
C) Zwiększa aktywność osteoblastów, co pogarsza mineralizację
D) Hamuje wydzielanie witaminy D, zmniejszając gęstość kości
ANSWER: A
Jak hormon wzrostu wpływa na metabolizm kości?
A) Stymuluje aktywność osteoblastów i tworzenie kości
B) Hamuje resorpcję kości
C) Zmniejsza mineralizację kości
D) Zwiększa aktywność osteoklastów
ANSWER: A
Który hormon podwyższa poziom wapnia w osoczu, stymulując resorpcję kości?
A) Parathormon (PTH)
B) Kalcytonina
C) Insulina
D) Glukagon
ANSWER: A
Jak hormony i stres mechaniczny współdziałają w procesie remodelingu kości?
A) Regulują aktywność osteoklastów i osteoblastów, adaptując kości do obciążeń
B) Hamują odbudowę kości i wzmacniają ich elastyczność
C) Zwiększają aktywność osteoklastów bez wpływu na osteoblasty
D) Neutralizują wpływ resorpcji na strukturę kości
ANSWER: A
Który hormon w największym stopniu zwiększa produkcję ciepła w organizmie?
A) Tyroksyna
B) Insulina
C) Glukagon
D) Melatonina
ANSWER: A
W jaki sposób hydroksyapatyt wpływa na wytrzymałość kości na siły mechaniczne?
A) Zapewnia wytrzymałość na siły ściskające
B) Zapobiega złamaniom tylko przy obciążeniu rozciągającym
C) Nie wpływa na wytrzymałość mechaniczną kości
D) Zwiększa tylko elastyczność kości
ANSWER: A
Dlaczego hydroksyapatyt jest istotny dla funkcji kości?
A) Nadaje twardość i odporność na obciążenia
B) Zwiększa elastyczność kości
C) Tworzy włókna kolagenowe
D) Reguluje metabolizm wapnia w komórkach
ANSWER: A
Jak parathormon (PTH) i witamina D współdziałają w utrzymaniu równowagi wapniowo-fosforanowej?
A) PTH aktywuje witaminę D, co zwiększa wchłanianie wapnia i fosforanów w jelitach
B) PTH i witamina D działają antagonistycznie w regulacji wapnia
C) PTH hamuje aktywację witaminy D
D) Witamina D hamuje działanie PTH na kości
ANSWER: A
Dlaczego tłuszcz podskórny jest skutecznym izolatorem cieplnym?
A) Ma niską przewodność cieplną
B) Odbija promieniowanie cieplne
C) Przewodzi ciepło szybciej niż mięśnie
D) Generuje ciepło w wyniku metabolizmu
ANSWER: A
Jaka jest główna rola kalcytoniny w regulacji poziomu wapnia w osoczu?
A) Hamuje resorpcję kości i sprzyja odkładaniu wapnia w kościach
B) Zwiększa wchłanianie wapnia w jelitach
C) Zwiększa resorpcję kości
D) Zwiększa wydalanie wapnia przez nerki
ANSWER: A
Pacjent z anhidrozą (brak pocenia) ma uszkodzony układ sympatyczny. Jakie będą konsekwencje dla skórnego przepływu krwi?
A) Brak regulacji naczyń zwiększa ryzyko przegrzania
B) Skórny przepływ krwi będzie nadmiernie zwiększony
C) Skórny przepływ krwi pozostanie normalny
D) Aktywacja gruczołów potowych poprawi termoregulację
ANSWER: A
Pacjent z hiperparatyroidyzmem ma podwyższony poziom PTH. Jakie będą skutki tego stanu dla poziomu wapnia we krwi?
A) Podwyższony poziom wapnia wskutek nadmiernej resorpcji kości
B) Obniżony poziom wapnia we krwi
C) Zwiększone wydalanie wapnia z moczem
D) Zahamowanie aktywności osteoklastów
ANSWER: A
Pacjent z hipokalcemią ma niski poziom wapnia w osoczu. Jaki mechanizm kompensacyjny uruchamia organizm?
A) Wydzielanie PTH i aktywacja witaminy D
B) Hamowanie aktywności osteoblastów
C) Zwiększone wydalanie wapnia przez nerki
D) Zmniejszenie produkcji kalcytoniny
ANSWER: A
Pacjent z hipotermią ma znacząco zmniejszony przepływ krwi przez skórę. Jak wpływa to na wymianę ciepła?
A) Ogranicza straty ciepła, ale zwiększa ryzyko uszkodzenia tkanek
B) Przyspiesza proces wychłodzenia organizmu
C) Zwiększa straty ciepła przez promieniowanie
D) Nie ma wpływu na wymianę ciepła
ANSWER: A
Pacjent z hipotermią ma aktywowany układ sympatyczny. Jak wpłynie to na przepływ krwi przez skórę?
A) Skurcz naczyń zmniejsza przepływ krwi, ograniczając straty ciepła
B) Rozszerzenie naczyń zwiększa przepływ krwi i straty ciepła
C) Przepływ krwi pozostaje bez zmian
D) Zwiększa się wydzielanie potu
ANSWER: A
Pacjent z infekcją ma wysoką gorączkę i otrzymuje lek przeciwgorączkowy. Jak działa ten lek?
A) Hamuje produkcję prostaglandyn w podwzgórzu
B) Stymuluje wydzielanie potu
C) Zwiększa przepływ krwi przez skórę
D) Hamuje aktywność leukocytów
ANSWER: A
Jak nadmiar fosforanów w osoczu wpływa na układ kostny?
A) Może powodować odkładanie soli w tkankach miękkich
B) Zwiększa mineralizację kości
C) Hamuje aktywność osteoklastów
D) Zwiększa wchłanianie wapnia w jelitach
ANSWER: A
Jak nadmiar fosforanów w osoczu wpływa na układ kostny?
A) Może powodować odkładanie soli w tkankach miękkich
B) Zwiększa mineralizację kości
C) Hamuje aktywność osteoklastów
D) Zwiększa wchłanianie wapnia w jelitach
ANSWER: A
Pacjent z hiperkalcemią ma podwyższony poziom wapnia w osoczu. Jak kalcytonina pomaga w regulacji tego stanu?
A) Hamuje resorpcję kości i sprzyja odkładaniu wapnia w kościach
B) Stymuluje reabsorpcję wapnia w nerkach
C) Zwiększa wchłanianie wapnia w jelitach
D) Zwiększa aktywność osteoklastów
ANSWER: A
Pacjent z nadpotliwością ma nadmiernie aktywne gruczoły potowe. Jakie leczenie może pomóc w kontrolowaniu tego stanu?
A) Antycholinergiki lub toksyna botulinowa
B) Leki adrenergiczne
C) Blokery receptorów dopaminowych
D) Diuretyki
ANSWER: A
Jakie mogą być skutki niedoboru hydroksyapatytu w kościach?
A) Zwiększona podatność na złamania i osłabienie struktury kości
B) Zwiększona elastyczność i odporność na złamania
C) Brak wpływu na wytrzymałość kości
D) Zwiększona produkcja kolagenu
ANSWER: A
Pacjent z rozległymi oparzeniami 30% powierzchni ciała ma zaburzenia termoregulacji. Jak wpływa to na przepływ krwi przez skórę i wymianę ciepła?
A) Ogranicza regulację przepływu krwi, co prowadzi do zaburzeń utraty i zachowywania ciepła
B) Zwiększa zdolność do utraty ciepła przez promieniowanie
C) Zmniejsza ryzyko przegrzania w ciepłym otoczeniu
D) Hamuje zdolność skóry do produkcji ciepła
ANSWER: A
Pacjent z odwodnieniem i wysoką temperaturą otoczenia ma trudności z utratą ciepła. Dlaczego?
A) Ograniczenie przepływu krwi i pocenia zmniejsza efektywność schładzania
B) Wysoka temperatura powoduje zwiększone pocenie
C) Ciśnienie krwi znacząco wzrasta
D) Odwodnienie poprawia utratę ciepła przez promieniowanie
ANSWER: A
Pacjent odwodniony doznał udaru cieplnego. Jakie mechanizmy termoregulacyjne zawiodły?
A) Zmniejszony przepływ krwi i upośledzenie pocenia się
B) Zwiększone wydzielanie potu i przegrzanie
C) Zwiększony przepływ krwi przez skórę
D) Brak dostosowania metabolizmu do warunków
ANSWER: A
Pacjent z uszkodzeniem włókien cholinergicznych układu współczulnego ma zaburzenia pocenia się. Jak wpłynie to na jego termoregulację?
A) Pacjent będzie miał trudności z utrzymaniem temperatury ciała w gorącym środowisku
B) Pacjent będzie wydzielał nadmierne ilości potu
C) Termoregulacja pacjenta nie zostanie zaburzona
D) Pocenie się będzie kontrolowane przez włókna adrenergiczne
ANSWER: A
Co może być skutkiem zaburzeń równowagi między aktywnością osteoblastów i osteoklastów?
A) Osteoporoza lub osteoskleroza w zależności od dominującego procesu
B) Zwiększenie odporności mechanicznej kości
C) Hamowanie wzrostu nowych naczyń krwionośnych w kościach
D) Zwiększona produkcja witaminy D
ANSWER: A
W jaki sposób ruch powietrza wpływa na proces konwekcji?
A) Przyspiesza wymianę cieplejszych warstw powietrza na chłodniejsze
B) Zmniejsza przewodnictwo cieplne skóry
C) Zmienia skład chemiczny powietrza
D) Zwiększa wilgotność powietrza
ANSWER: A
Dlaczego gorączka może być korzystna w odpowiedzi na infekcję?
A) Wspiera odpowiedź immunologiczną i hamuje namnażanie patogenów
B) Obniża metabolizm organizmu
C) Zwiększa ryzyko infekcji wtórnych
D) Hamuje produkcję leukocytów
ANSWER: A
Jaki mechanizm odpowiada za podwyższenie punktu nastawy temperatury ciała podczas gorączki?
A) Produkcja prostaglandyn w podwzgórzu
B) Bezpośredni wpływ bakterii na komórki skóry
C) Zwiększona aktywność układu współczulnego
D) Zmniejszone wydzielanie potu
ANSWER: A
Który narząd jest największym źródłem ciepła w spoczynku?
A) Wątroba
B) Skóra
C) Płuca
D) Serce
ANSWER: A
Dlaczego pacjent z gorączką może odczuwać dreszcze, mimo podwyższonej temperatury ciała?
A) Organizm dąży do osiągnięcia nowego, wyższego punktu nastawy temperatury
B) Temperatura ciała gwałtownie spada
C) Zmniejsza się przepływ krwi przez skórę
D) Wzrost temperatury powoduje hiperwentylację
ANSWER: A
Jakie procesy dominują w osteoporozie?
A) Resorpcja kości dominuje nad ich tworzeniem
B) Tworzenie kości przeważa nad resorpcją
C) Oba procesy zachodzą z równą intensywnością
D) Procesy te nie mają wpływu na osteoporozę
ANSWER: A
W jakich warunkach parowanie jest najbardziej efektywne w regulacji temperatury ciała?
A) Podwyższona temperatura ciała i niska wilgotność otoczenia
B) Niska temperatura ciała i wysoka wilgotność otoczenia
C) Normalna temperatura ciała i niska wilgotność otoczenia
D) Wysoka wilgotność i brak ruchu powietrza
ANSWER: A
Dlaczego parowanie jest głównym mechanizmem chłodzenia w warunkach wysokiej wilgotności?
A) Wysoka wilgotność ogranicza efektywność parowania, utrudniając chłodzenie
B) Parowanie jest bardziej efektywne w wysokiej wilgotności
C) Wysoka wilgotność przyspiesza utratę ciepła przez przewodzenie
D) W takich warunkach organizm przechodzi na chłodzenie przez promieniowanie
ANSWER: A
W jakich warunkach organizm zwiększa produkcję ciepła?
A) W niskich temperaturach otoczenia
B) W wysokich temperaturach otoczenia
C) Podczas snu
D) Po posiłku
ANSWER: A
Jaki proces w mięśniach odpowiada za dodatkową produkcję ciepła w niskich temperaturach?
A) Drżenie mięśni
B) Rozszerzenie naczyń
C) Przewodzenie ciepła
D) Aktywacja receptorów skóry
ANSWER: A
Dlaczego promieniowanie dominuje nad innymi mechanizmami utraty ciepła w spoczynku?
A) Nie wymaga kontaktu fizycznego ani ruchu powietrza
B) Jest bardziej efektywne przy wysokiej wilgotności
C) Zależy od przepływu powietrza wokół ciała
D) Wymaga pocenia się dla skuteczności
ANSWER: A
Dlaczego promieniowanie jest główną metodą utraty ciepła w spoczynku?
A) Ciepło oddawane jest w postaci fal podczerwonych
B) Promieniowanie wymaga kontaktu fizycznego z otoczeniem
C) Promieniowanie zachodzi tylko w wysokich temperaturach
D) Promieniowanie pochłania energię cieplną z otoczenia
ANSWER: A
Jaką część ciepła organizm traci przez promieniowanie w warunkach spoczynkowych?
A) Około 60%
B) Około 20%
C) Około 80%
D) Około 40%
ANSWER: A
Jaka jest proporcja składników organicznych do nieorganicznych w dojrzałej kości?
A) 70% nieorganicznych, 30% organicznych
B) 50% nieorganicznych, 50% organicznych
C) 30% nieorganicznych, 70% organicznych
D) 90% nieorganicznych, 10% organicznych
ANSWER: A
Jak zwiększony przepływ krwi przez skórę wpływa na wymianę ciepła z otoczeniem?
A) Zwiększa utratę ciepła z powierzchni skóry
B) Zmniejsza utratę ciepła, ograniczając przewodzenie
C) Hamuje procesy parowania
D) Nie wpływa na wymianę ciepła
ANSWER: A
Co dzieje się z przepływem krwi przez skórę podczas odwodnienia?
A) Zmniejsza się, aby utrzymać perfuzję narządów wewnętrznych
B) Zwiększa się, aby usprawnić oddawanie ciepła
C) Nie zmienia się
D) Wzrasta, aby zrekompensować niedobór płynów
ANSWER: A
Co kontroluje przepływ krwi przez skórę w odpowiedzi na zmiany temperatury otoczenia?
A) Układ współczulny
B) Ciśnienie atmosferyczne
C) Ruch powietrza
D) Poziom nawodnienia organizmu
ANSWER: A
Które włókna układu sympatycznego kontrolują skórny przepływ krwi?
A) Włókna adrenergiczne
B) Włókna cholinergiczne
C) Włókna dopaminergiczne
D) Włókna serotoninergiczne
ANSWER: A
Który ośrodek w organizmie kontroluje pocenie się w odpowiedzi na wzrost temperatury ciała?
A) Podwzgórze
B) Kora mózgowa
C) Móżdżek
D) Pień mózgu
ANSWER: A
Jaki narząd jest kluczowy w regulacji poziomu wapnia w osoczu poprzez wydalanie lub reabsorpcję wapnia?
A) Nerki
B) Wątroba
C) Trzustka
D) Płuca
ANSWER: A
Jak organizm minimalizuje utratę ciepła w zimnych warunkach?
A) Skurcz naczyń krwionośnych skóry
B) Rozszerzenie naczyń skóry
C) Pocenie się
D) Zmniejszenie produkcji ciepła
ANSWER: A
W jaki sposób fosforany wpływają na równowagę wapniowo-fosforanową w organizmie?
A) Współdziałają z wapniem w mineralizacji kości
B) Hamują wchłanianie wapnia w jelitach
C) Neutralizują działanie witaminy D
D) Zwiększają wydalanie wapnia z moczem
ANSWER: A
W jaki sposób fosforany wpływają na równowagę wapniowo-fosforanową w organizmie?
A) Współdziałają z wapniem w mineralizacji kości
B) Hamują wchłanianie wapnia w jelitach
C) Neutralizują działanie witaminy D
D) Zwiększają wydalanie wapnia z moczem
ANSWER: A
Dlaczego hydroksyapatyt jest istotny dla struktury kości?
A) Nadaje twardość i odporność na ściskanie
B) Zwiększa elastyczność kości
C) Tworzy włókna kolagenowe
D) Reguluje metabolizm wapnia w komórkach
ANSWER: A
Jak kalcytonina wpływa na aktywność osteoklastów?
A) Hamuje aktywność osteoklastów
B) Zwiększa aktywność osteoblastów
C) Stymuluje resorpcję kości
D) Zwiększa wydzielanie witaminy D
ANSWER: A
W jakich warunkach organizm zwiększa wydzielanie kalcytoniny?
A) Przy wysokim poziomie wapnia w osoczu
B) Przy niskim poziomie wapnia w osoczu
C) Podczas zwiększonego wydzielania PTH
D) Podczas niedoboru witaminy D
ANSWER: A
Jak działa proces konwekcji w regulacji temperatury ciała?
A) Przenoszenie ciepła przez ruch powietrza lub wody
B) Bezpośrednie przewodzenie ciepła przez skórę
C) Wytwarzanie ciepła w skórze
D) Odbijanie ciepła przez powierzchnię skóry
ANSWER: A
Jaką główną funkcję pełnią osteoblasty w procesie remodelingu kości?
A) Tworzą nową macierz kostną i ją mineralizują
B) Rozkładają macierz kostną
C) Wydzielają enzymy niszczące kolagen
D) Hamują aktywność osteoklastów
ANSWER: A
Jaką główną funkcję pełnią osteoklasty w procesie remodelingu kości?
A) Rozkładają macierz kostną, uwalniając wapń
B) Tworzą nową macierz kostną
C) Hamują aktywność osteoblastów
D) Zwiększają wydalanie wapnia z moczem
ANSWER: A
Dlaczego proces parowania jest skutecznym mechanizmem chłodzenia ciała?
A) Parowanie pochłania energię cieplną z powierzchni skóry
B) Parowanie zmniejsza przepływ krwi przez skórę
C) Parowanie obniża temperaturę otoczenia
D) Parowanie zwiększa przewodzenie ciepła
ANSWER: A
Jaką rolę pełnią proteoglikany w macierzy organicznej kości?
A) Regulują odkładanie soli wapnia i wiążą wodę
B) Tworzą hydroksyapatyt
C) Hamują aktywność osteoklastów
D) Wzmacniają kość poprzez zwiększenie jej elastyczności
ANSWER: A
Dlaczego skurcz naczyń skórnych w odpowiedzi na zimno jest kluczowy dla zachowania temperatury ciała?
A) Ogranicza przepływ krwi przez skórę, minimalizując utratę ciepła
B) Zwiększa przewodzenie ciepła przez skórę
C) Stymuluje pocenie i chłodzenie organizmu
D) Zwiększa przepływ krwi przez narządy wewnętrzne
ANSWER: A
W jaki sposób witamina D wpływa na metabolizm kości?
A) Wspomaga wchłanianie wapnia i mineralizację kości
B) Hamuje resorpcję kości
C) Zmniejsza aktywność osteoblastów
D) Zwiększa wydalanie wapnia z moczem
ANSWER: A
Jak kalcytonina współpracuje z PTH w regulacji poziomu wapnia w osoczu?
A) Kalcytonina obniża poziom wapnia, a PTH go podwyższa
B) Oba hormony zwiększają poziom wapnia w osoczu
C) Oba hormony obniżają poziom wapnia w osoczu
D) Kalcytonina zwiększa poziom wapnia, a PTH go obniża
ANSWER: A
Dlaczego równowaga między resorpcją a tworzeniem kości jest kluczowa?
A) Utrzymuje wytrzymałość i funkcjonalność kości
B) Przyspiesza proces starzenia kości
C) Zwiększa produkcję kolagenu
D) Zapobiega mineralizacji kości
ANSWER: A
Jak różni się proces remodelingu kości u dzieci i dorosłych?
A) U dzieci procesy są szybsze, u dorosłych wolniejsze
B) Procesy zachodzą w równym tempie niezależnie od wieku
C) U dorosłych procesy są szybsze niż u dzieci
D) Nie ma różnic między dziećmi a dorosłymi
ANSWER: A
Jakie procesy jednocześnie reguluje PTH, aby zwiększyć poziom wapnia we krwi?
A) Resorpcja kości, reabsorpcja w nerkach, aktywacja witaminy D
B) Reabsorpcja wapnia w nerkach i hamowanie witaminy D
C) Zahamowanie resorpcji wapnia z kości
D) Zwiększone wydalanie wapnia z moczem
ANSWER: A
Jaką funkcję pełni skóra w termoregulacji organizmu?
A) Reguluje utratę ciepła dzięki przepływowi krwi
B) Produkuje ciepło dzięki potliwości
C) Gromadzi ciepło w naskórku
D) Izoluje organizm od promieniowania słonecznego
ANSWER: A
Co może być skutkiem nadmiernej resorpcji kości?
A) Zmniejszenie gęstości mineralnej i większe ryzyko złamań
B) Zwiększenie masy kostnej
C) Poprawa elastyczności kości
D) Brak wpływu na strukturę kości
ANSWER: A
Jakie związki chemiczne dominują w składnikach nieorganicznych kości?
A) Hydroksyapatyt
B) Kolagen
C) Włókna elastynowe
D) Hialuronian
ANSWER: A
Jaka jest struktura chemiczna hydroksyapatytu?
A) Ca10(PO4)6(OH)2
B) CaCO3
C) Mg3(PO4)2
D) CaSO4
ANSWER: A
Jaka tkanka jest zaangażowana w termogenezę bezdrżeniową?
A) Tkanka tłuszczowa brunatna
B) Mięśnie szkieletowe
C) Naskórek
D) Nerwy obwodowe
ANSWER: A
Dlaczego podczas gorączki pacjent może odczuwać zimno, mimo podwyższonej temperatury ciała?
A) Organizm dąży do osiągnięcia wyższego punktu nastawy, aktywując mechanizmy ogrzewania
B) Temperatura ciała gwałtownie spada
C) Promieniowanie cieplne jest zbyt intensywne
D) Rozszerzenie naczyń skórnych powoduje poczucie zimna
ANSWER: A
W której warstwie ciała znajduje się tłuszcz podskórny?
A) Pod skórą, w tkance podskórnej
B) W warstwie naskórka
C) W warstwie mięśniowej
D) W naczyniach krwionośnych
ANSWER: A
Jak układ autonomiczny kontroluje pocenie się?
A) Poprzez włókna cholinergiczne układu współczulnego
B) Poprzez włókna adrenergiczne układu współczulnego
C) Poprzez włókna przywspółczulne
D) Poprzez bezpośredni sygnał z podwzgórza
ANSWER: A
W jaki sposób aktywacja układu sympatycznego wpływa na przepływ krwi przez skórę w zimnych warunkach?
A) Powoduje skurcz naczyń, zmniejszając utratę ciepła
B) Rozszerza naczynia, zwiększając utratę ciepła
C) Nie wpływa na przepływ krwi przez skórę
D) Zwiększa wydzielanie potu
ANSWER: A
Jak układ sympatyczny wpływa na skórny przepływ krwi w warunkach wysokiej temperatury?
A) Zmniejsza aktywność naczyń skóry, umożliwiając ich rozszerzenie
B) Powoduje skurcz naczyń, zmniejszając przepływ krwi
C) Stymuluje wydzielanie potu bez wpływu na naczynia
D) Zwiększa ciśnienie krwi w naczyniach skóry
ANSWER: A
W jakich warunkach promieniowanie cieplne jest mniej efektywne?
A) Gdy temperatura otoczenia zbliża się do temperatury ciała
B) Gdy temperatura skóry jest bardzo niska
C) Gdy wilgotność powietrza jest wysoka
D) Gdy prędkość wiatru jest duża
ANSWER: A
Jak hydroksyapatyt i kolagen współpracują w budowie kości?
A) Hydroksyapatyt przylega do kolagenu, zapewniając wytrzymałość i elastyczność
B) Hydroksyapatyt zwiększa elastyczność kości bez udziału kolagenu
C) Kolagen otacza hydroksyapatyt, tworząc jednorodną strukturę
D) Hydroksyapatyt nie ma związku z kolagenem w kościach
ANSWER: A
W jaki sposób witamina D wpływa na poziom wapnia w osoczu?
A) Zwiększa wchłanianie wapnia w jelitach
B) Zwiększa wydalanie wapnia przez nerki
C) Hamuje resorpcję wapnia z kości
D) Zmniejsza absorpcję wapnia w jelitach
ANSWER: A
W jaki sposób witamina D wpływa na metabolizm fosforanów?
A) Zwiększa wchłanianie fosforanów w jelitach
B) Hamuje wchłanianie fosforanów
C) Zwiększa wydalanie fosforanów
D) Neutralizuje działanie parathormonu
ANSWER: A
W jaki sposób witamina D wpływa na metabolizm fosforanów?
A) Zwiększa wchłanianie fosforanów w jelitach
B) Hamuje wchłanianie fosforanów
C) Zwiększa wydalanie fosforanów
D) Neutralizuje działanie parathormonu
ANSWER: A
Dlaczego aktywacja witaminy D przez PTH jest kluczowa dla regulacji poziomu wapnia we krwi?
A) Aktywna witamina D zwiększa wchłanianie wapnia w jelitach
B) Hamuje resorpcję wapnia z kości
C) Zmniejsza reabsorpcję wapnia w nerkach
D) Obniża poziom wapnia w osoczu
ANSWER: A
Jak estrogen wpływa na metabolizm kości?
A) Hamuje resorpcję kości przez zmniejszenie aktywności osteoklastów
B) Zwiększa aktywność osteoklastów
C) Zwiększa resorpcję kości
D) Hamuje aktywność osteoblastów
ANSWER: A
Co dzieje się z wapniem w kościach pod wpływem działania kalcytoniny?
A) Sprzyja odkładaniu wapnia w kościach
B) Zwiększa uwalnianie wapnia z kości
C) Zmniejsza ilość wapnia w kościach
D) Hamuje mineralizację kości
ANSWER: A
Jak brak aktywności fizycznej może wpłynąć na strukturę kości i ich metabolizm?
A) Zmniejsza stres mechaniczny, co prowadzi do demineralizacji kości
B) Zwiększa aktywność osteoklastów, co poprawia mineralizację kości
C) Hamuje działanie witaminy D i zmniejsza aktywność osteoblastów
D) Zwiększa stres mechaniczny na kości, co poprawia ich wytrzymałość
ANSWER: A
Jak odwodnienie wpływa na mechanizm pocenia się?
A) Ogranicza pocenie, co zmniejsza utratę wody
B) Zwiększa pocenie, aby obniżyć temperaturę ciała
C) Nie wpływa na mechanizm pocenia
D) Pobudza gruczoły potowe do intensywniejszej pracy
ANSWER: A
Dlaczego odwodnienie zwiększa ryzyko przegrzania organizmu?
A) Zmniejsza przepływ krwi i pocenie, utrudniając utratę ciepła
B) Wzmaga pocenie, co prowadzi do wyczerpania płynów
C) Poprawia funkcję mechanizmów chłodzenia
D) Obniża temperaturę ciała przez zmniejszenie metabolizmu
ANSWER: A
Dlaczego odwodnienie może jednocześnie zwiększać ryzyko przegrzania i zaburzać metabolizm kości?
A) Zmniejsza przepływ krwi przez skórę i stymuluje resorpcję kości przez parathormon
B) Zwiększa wchłanianie wapnia w jelitach i ogranicza utratę ciepła przez pocenie
C) Hamuje działanie osteoblastów i zwiększa przewodnictwo cieplne skóry
D) Zwiększa mineralizację kości i poprawia utratę ciepła przez skórę
ANSWER: A
Jak odwodnienie wpływa na termoregulację i układ krążenia w warunkach wysokiej temperatury?
A) Zmniejsza przepływ krwi przez skórę i ogranicza efektywność pocenia
B) Zwiększa wydzielanie potu i poprawia chłodzenie
C) Zwiększa perfuzję skóry i obniża ryzyko przegrzania
D) Nie wpływa na termoregulację w wysokiej temperaturze
ANSWER: A
Jak parathormon (PTH) wpływa na kości?
A) Stymuluje resorpcję kości, zwiększając aktywność osteoklastów
B) Hamuje resorpcję kości
C) Zwiększa mineralizację kości
D) Zmniejsza wydzielanie wapnia
ANSWER: A
W jaki sposób parathormon (PTH) wpływa na kości w celu podniesienia poziomu wapnia we krwi?
A) Stymuluje osteoklasty do resorpcji kości
B) Zwiększa aktywność osteoblastów
C) Zmniejsza resorpcję kości
D) Hamuje uwalnianie wapnia z kości
ANSWER: A
Jak parathormon (PTH) wpływa na nerki, aby zwiększyć poziom wapnia we krwi?
A) Zwiększa reabsorpcję wapnia i aktywuje witaminę D
B) Zmniejsza reabsorpcję wapnia
C) Zwiększa wydalanie wapnia z moczem
D) Hamuje wydzielanie witaminy D
ANSWER: A
W jaki sposób stres mechaniczny wpływa na metabolizm kości?
A) Stymuluje aktywność osteoblastów i mineralizację kości
B) Hamuje resorpcję kości
C) Zwiększa aktywność osteoklastów
D) Zmniejsza aktywność osteoblastów
ANSWER: A
Jak osteoblasty i osteoklasty współdziałają w procesie remodelingu kości?
A) Osteoblasty stymulują osteoklasty do resorpcji, a potem odbudowują kość
B) Osteoklasty hamują osteoblasty, uniemożliwiając ich działanie
C) Osteoblasty zastępują funkcję osteoklastów w resorpcji
D) Oba typy komórek jednocześnie niszczą kość
ANSWER: A
Jak zmniejszenie przepływu krwi przez skórę wpływa na utratę ciepła w zimnych warunkach?
A) Minimalizuje straty ciepła, ograniczając transport ciepła do skóry
B) Zwiększa utratę ciepła przez promieniowanie
C) Nie ma wpływu na utratę ciepła
D) Hamuje procesy termogenezy
ANSWER: A
Dlaczego proces remodelingu kości jest ważny dla organizmu?
A) Umożliwia naprawę uszkodzeń i dostosowanie kości do obciążenia
B) Zapobiega mineralizacji kości
C) Hamuje wzrost kości w młodym wieku
D) Powoduje stałe osłabienie struktury kostnej
ANSWER: A
Który proces metaboliczny jest głównym źródłem produkcji ciepła w spoczynku?
A) Oksydacja glukozy
B) Biosynteza białek
C) Reabsorpcja wapnia
D) Wydzielanie potu
ANSWER: A
