Który z poniższych mechanizmów najlepiej opisuje adaptację mięśni do treningu beztlenowego?
A) Zwiększenie ilości enzymów glikolitycznych
B) Zwiększenie liczby mitochondriów
C) Zwiększenie dostępu do tłuszczów jako źródła energii
D) Zmniejszenie ilości glikogenu w mięśniach
ANSWER: A
Jak adaptacja aerobowa wpływa na wydolność fizyczną?
A) Zwiększa liczbę mitochondriów w mięśniach
B) Zmniejsza pojemność tlenową organizmu
C) Zmniejsza zapotrzebowanie na ATP
D) Zwiększa poziom fosfokreatyny w organizmie
ANSWER: A
Co dzieje się z wrażliwością receptorów leptyny w podwzgórzu przy otyłości?
A) Zmniejsza się, co prowadzi do leptynooporności
B) Zwiększa się, co prowadzi do większej sytości
C) Nie zmienia się
D) Zwiększa wydzielanie greliny
ANSWER: A
Jak podwzgórze reaguje na dietę niskokaloryczną?
A) Zwiększa wydzielanie neuropeptydu Y
B) Zwiększa wydzielanie POMC
C) Zmniejsza wrażliwość na leptynę
D) Zmniejsza wydzielanie greliny
ANSWER: A
Jaki proces metaboliczny dominuje podczas przedłużonego głodzenia?
A) Ketogeneza
B) Synteza glikogenu
C) Zwiększenie termogenezy
D) Wzrost syntezy białek
ANSWER: A
Jakie mechanizmy adaptacyjne aktywują się podczas głodzenia?
A) Zwiększa się lipoliza i ketogeneza
B) Zwiększa się synteza glikogenu
C) Zmniejsza się glukoneogeneza
D) Zwiększa się termogeneza
ANSWER: A
Jak adrenalina wpływa na poziom glukozy we krwi w stanie hipoglikemii?
A) Stymuluje glikogenolizę i hamuje uwalnianie insuliny
B) Zwiększa transport glukozy do komórek mięśniowych
C) Zwiększa magazynowanie glukozy w wątrobie
D) Hamuje lipolizę
ANSWER: A
Jaki wpływ na apetyt ma agouti-related protein (AgRP)?
A) Stymuluje uczucie głodu
B) Hamuje uczucie głodu
C) Nie wpływa na apetyt
D) Zwiększa termogenezę
ANSWER: A
Gdzie w komórce zachodzi beta-oksydacja kwasów tłuszczowych?
A) W mitochondriach
B) W cytoplazmie
C) Na błonie komórkowej
D) W retikulum endoplazmatycznym
ANSWER: A
Który z poniższych procesów zwiększa wydatki energetyczne organizmu?
A) Aktywność fizyczna
B) Spożycie tłuszczów
C) Termogeneza poposiłkowa
D) Zwiększenie masy ciała
ANSWER: A
Która z poniższych cech najlepiej opisuje cukrzycę typu 1?
A) Autoimmunologiczne zniszczenie komórek beta trzustki
B) Insulinooporność tkanek obwodowych
C) Nadmierna produkcja insuliny
D) Zmniejszone wydzielanie glukagonu
ANSWER: A
Co jest charakterystyczne dla cukrzycy typu 2?
A) Insulinooporność i względny niedobór insuliny
B) Całkowity brak insuliny
C) Zwiększone uwalnianie glukagonu
D) Autoimmunologiczne zniszczenie trzustki
ANSWER: A
Który gen jest związany z regulacją apetytu?
A) Gen FTO
B) Gen PPAR-gamma
C) Gen AMPK
D) Gen GLUT4
ANSWER: A
Co jest najważniejsze w utrzymaniu wydolności podczas długotrwałego wysiłku?
A) Utrzymanie odpowiedniego nawodnienia organizmu
B) Spożywanie dużych ilości białka
C) Stosowanie suplementów mineralnych
D) Zmniejszenie intensywności wysiłku
ANSWER: A
Jak epinefryna wpływa na glikogenolizę w stanie hipoglikemii?
A) Stymuluje rozpad glikogenu w wątrobie
B) Hamuje rozpad glikogenu
C) Zwiększa syntezę glikogenu
D) Hamuje transport glukozy do krwi
ANSWER: A
Jaką rolę pełni fosfokreatyna w mięśniach?
A) Stanowi magazyn energii i szybko regeneruje ATP
B) Jest głównym źródłem energii podczas długotrwałego wysiłku
C) Reguluje transport glukozy do komórek
D) Wspiera proces glukoneogenezy
ANSWER: A
W którym miejscu komórki zachodzi fosforylacja oksydacyjna?
A) W mitochondriach
B) W cytoplazmie
C) Na błonie komórkowej
D) W jądrze komórkowym
ANSWER: A
Jaką rolę pełni potas w organizmie?
A) Reguluje potencjał błonowy komórek
B) Zwiększa produkcję witaminy D
C) Hamuje aktywność enzymów
D) Zwiększa magazynowanie tłuszczów
ANSWER: A
Co jest produktem końcowym glikolizy w warunkach beztlenowych?
A) Kwas mlekowy
B) Acetylokoenzym A
C) Dwutlenek węgla
D) ATP i woda
ANSWER: A
Jaką rolę pełni glukagon w metabolizmie glukozy?
A) Zwiększa poziom glukozy we krwi
B) Zmniejsza poziom glukozy we krwi
C) Nie wpływa na poziom glukozy
D) Hamuje rozpad glikogenu
ANSWER: A
Jaką rolę odgrywa glukagon w stanie hipoglikemii?
A) Zwiększa poziom glukozy we krwi poprzez glikogenolizę
B) Zmniejsza produkcję glukozy w wątrobie
C) Zwiększa wchłanianie glukozy w mięśniach
D) Hamuje uwalnianie wolnych kwasów tłuszczowych
ANSWER: A
Jak glukagon działa w przypadku hipoglikemii?
A) Stymuluje glikogenolizę i glukoneogenezę w wątrobie
B) Zwiększa transport glukozy do komórek
C) Hamuje wydzielanie insuliny
D) Zwiększa metabolizm lipidów
ANSWER: A
Jak glukagon wpływa na metabolizm tłuszczów w warunkach głodu?
A) Zwiększa lipolizę w adipocytach
B) Zwiększa syntezę triglicerydów
C) Hamuje beta-oksydację
D) Zwiększa magazynowanie tłuszczów
ANSWER: A
Jak glukokortykosteroidy wspierają organizm w hipoglikemii?
A) Stymulują glukoneogenezę i rozpad białek
B) Hamują glukoneogenezę
C) Zwiększają magazynowanie glukozy
D) Zwiększają wychwyt glukozy przez tkanki
ANSWER: A
Który hormon zwiększa dostępność glukozy we krwi podczas wysiłku?
A) Adrenalina
B) Insulina
C) Somatostatyna
D) Melatonina
ANSWER: A
Co dzieje się z metabolizmem w stanie głodzenia?
A) Organizm zwiększa glukoneogenezę
B) Zwiększa się magazynowanie glikogenu
C) Zwiększa się synteza białek
D) Zmniejsza się lipoliza
ANSWER: A
Dlaczego glukagon jest kluczowy w stanach hipoglikemii?
A) Zwiększa poziom glukozy we krwi przez glikogenolizę
B) Hamuje wydzielanie insuliny
C) Zwiększa magazynowanie glukozy w wątrobie
D) Stymuluje lipogenezę
ANSWER: A
Który hormon jest kluczowy w regulacji homeostazy energetycznej?
A) Insulina
B) Adrenalina
C) Kortyzol
D) Melatonina
ANSWER: A
Które z poniższych mechanizmów zapewnia stabilność poziomu glukozy we krwi?
A) Glikogenoliza i glukoneogeneza w wątrobie
B) Uwalnianie insuliny przez trzustkę
C) Uwalnianie mleczanu przez mięśnie
D) Zwiększone zużycie glukozy przez mózg
ANSWER: A
Jak hormon wzrostu wpływa na poziom glukozy we krwi w stanie hipoglikemii?
A) Hamuje wychwyt glukozy przez tkanki
B) Zwiększa transport glukozy do komórek
C) Hamuje lipolizę
D) Zwiększa wydzielanie insuliny
ANSWER: A
Jak insulina wpływa na metabolizm białek?
A) Stymuluje syntezę białek w komórkach
B) Zwiększa proteolizę
C) Hamuje transport aminokwasów do komórek
D) Zwiększa wydalanie azotu z moczem
ANSWER: A
Jak insulina wpływa na metabolizm tłuszczów?
A) Stymuluje magazynowanie tłuszczów w adipocytach
B) Zwiększa lipolizę
C) Zmniejsza transport glukozy do komórek tłuszczowych
D) Zwiększa uwalnianie kwasów tłuszczowych
ANSWER: A
Dlaczego wydzielanie insuliny jest zmniejszone w stanie hipoglikemii?
A) Aby zapobiec dalszemu spadkowi poziomu glukozy we krwi
B) Aby zwiększyć magazynowanie glikogenu
C) Aby zmniejszyć lipolizę
D) Aby zwiększyć syntezę glukozy
ANSWER: A
Który z poniższych składników odżywczych dostarcza najwięcej energii na gram?
A) Tłuszcze
B) Węglowodany
C) Białka
D) Witaminy
ANSWER: A
Jak kortyzol pomaga w stanie hipoglikemii?
A) Stymuluje glukoneogenezę w wątrobie
B) Zwiększa magazynowanie glikogenu
C) Hamuje uwalnianie glukozy do krwi
D) Zwiększa wychwyt glukozy w mięśniach
ANSWER: A
Jak działa peptyd YY (PYY) w regulacji spożycia pokarmu?
A) Hamuje apetyt
B) Stymuluje wydzielanie greliny
C) Zwiększa wydzielanie insuliny
D) Stymuluje apetyt
ANSWER: A
Jak insulina zwiększa transport glukozy do komórek mięśniowych?
A) Stymuluje translokację GLUT4 na błonę komórkową
B) Zwiększa aktywność GLUT2
C) Hamuje syntezę glikogenu
D) Zwiększa uwalnianie glukozy do krwi
ANSWER: A
Jaki proces metaboliczny jest dominujący w długotrwałym głodzeniu?
A) Lipoliza i ketogeneza
B) Zwiększona synteza glikogenu
C) Zwiększone wchłanianie glukozy
D) Zwiększona synteza białek
ANSWER: A
Który hormon odpowiada za sygnalizację sytości po posiłku?
A) Cholecystokinina (CCK)
B) Grelina
C) Kortyzol
D) Adrenalina
ANSWER: A
Jak zmienia się metabolizm w stanie otyłości?
A) Zwiększa się insulinooporność
B) Zmniejsza się poziom leptyny
C) Zwiększa się wychwyt glukozy przez komórki mięśniowe
D) Zwiększa się lipoliza
ANSWER: A
Za co odpowiada witamina K w organizmie?
A) Uczestniczy w procesach krzepnięcia krwi
B) Reguluje poziom glukozy we krwi
C) Zwiększa wchłanianie wapnia
D) Jest składnikiem hemoglobiny
ANSWER: A
Jaką funkcję pełni mioglobina w mięśniach?
A) Przechowuje tlen w mięśniach
B) Dostarcza glukozę do mięśni
C) Neutralizuje kwas mlekowy
D) Przekształca ATP w ADP
ANSWER: A
Co dzieje się z mleczanem powstałym podczas intensywnego wysiłku?
A) Jest transportowany do wątroby i przekształcany w glukozę
B) Jest wykorzystywany wyłącznie przez serce jako paliwo
C) Jest magazynowany w mięśniach
D) Jest usuwany przez nerki jako produkt odpadowy
ANSWER: A
Co dzieje się z nadmiarem energii w diecie?
A) Jest magazynowany jako triglicerydy w tkance tłuszczowej
B) Zwiększa termogenezę
C) Zwiększa wydzielanie glukagonu
D) Hamuje glukoneogenezę
ANSWER: A
Co jest efektem aktywacji neuronów neuropeptydu Y (NPY)?
A) Zwiększenie spożycia pokarmu
B) Zmniejszenie spożycia pokarmu
C) Hamowanie wydzielania insuliny
D) Zwiększenie metabolizmu tłuszczów
ANSWER: A
Co dzieje się z wydzielaniem neuropeptydu Y podczas głodzenia?
A) Zwiększa się, aby pobudzić uczucie głodu
B) Zmniejsza się, aby zahamować głód
C) Nie zmienia się
D) Hamuje aktywność greliny
ANSWER: A
Który neuroprzekaźnik stymuluje uczucie głodu?
A) Neuropeptyd Y
B) Serotonina
C) Dopamina
D) Acetylocholina
ANSWER: A
Jakie objawy są związane z niedoborem cynku?
A) Osłabienie układu odpornościowego
B) Zwiększona gęstość kości
C) Zwiększona synteza insuliny
D) Poprawa funkcji poznawczych
ANSWER: A
Jak niedobór witaminy B12 wpływa na metabolizm?
A) Prowadzi do anemii megaloblastycznej
B) Zwiększa poziom hemoglobiny
C) Poprawia funkcje neurologiczne
D) Zmniejsza zapotrzebowanie na kwas foliowy
ANSWER: A
Co może być skutkiem niedoboru witaminy C?
A) Szkorbut
B) Anemia hemolityczna
C) Nadciśnienie tętnicze
D) Cukrzyca typu 2
ANSWER: A
Jak noradrenalina wpływa na metabolizm w stanie hipoglikemii?
A) Zwiększa lipolizę i uwalnianie kwasów tłuszczowych
B) Zwiększa transport glukozy do komórek
C) Zmniejsza uwalnianie glukozy z wątroby
D) Hamuje syntezę ketonów
ANSWER: A
Jak nadmiar energii w diecie prowadzi do odkładania tkanki tłuszczowej?
A) Zwiększa syntezę triglicerydów w adipocytach
B) Zwiększa termogenezę poposiłkową
C) Zmniejsza wychwyt glukozy przez adipocyty
D) Hamuje wydzielanie insuliny
ANSWER: A
Co dzieje się z poziomem leptyny w otyłości?
A) Poziom leptyny wzrasta
B) Poziom leptyny spada
C) Poziom leptyny nie zmienia się
D) Leptyna przestaje być produkowana
ANSWER: A
Co oznacza dług tlenowy po wysiłku fizycznym?
A) Nadmiar tlenu potrzebny do odbudowy zapasów energii
B) Zbyt duże zużycie tlenu przez mięśnie w czasie wysiłku
C) Brak tlenu w mitochondriach
D) Nadmiar produkcji kwasu mlekowego
ANSWER: A
Co jest główną przyczyną cukrzycy typu 1?
A) Autoimmunologiczne zniszczenie komórek beta trzustki
B) Insulinooporność tkanek
C) Nadmierna produkcja insuliny
D) Zwiększone wydzielanie glukagonu
ANSWER: A
Co charakteryzuje cukrzycę typu 2?
A) Insulinooporność i względny niedobór insuliny
B) Całkowity brak insuliny
C) Autoimmunologiczne zniszczenie trzustki
D) Zwiększone wydzielanie insuliny
ANSWER: A
Która część podwzgórza odpowiada za stymulację uczucia głodu?
A) Jądro boczne podwzgórza
B) Jądro brzuszno-przyśrodkowe podwzgórza
C) Przysadka mózgowa
D) Hipokamp
ANSWER: A
Ile cząsteczek ATP powstaje netto podczas glikolizy z jednej cząsteczki glukozy?
A) 2
B) 4
C) 6
D) 8
ANSWER: A
Jaki wpływ ma chrom na metabolizm glukozy?
A) Zwiększa wrażliwość komórek na insulinę
B) Zwiększa magazynowanie glukozy w wątrobie
C) Hamuje syntezę insuliny
D) Zmniejsza transport glukozy do komórek
ANSWER: A
Jaką główną rolę pełni cykl Krebsa w metabolizmie?
A) Generuje związki pośrednie do fosforylacji oksydacyjnej
B) Syntezuje glukozę
C) Magazynuje energię w postaci tłuszczu
D) Produkuje kwas mlekowy
ANSWER: A
Jaką rolę pełni glukagonopodobny peptyd-1 (GLP-1) w regulacji spożycia pokarmu?
A) Hamuje uczucie głodu
B) Stymuluje wydzielanie greliny
C) Zwiększa tempo glikogenolizy
D) Hamuje wydzielanie insuliny
ANSWER: A
Jak glukagon wspiera homeostazę glukozy w stanie głodu?
A) Stymuluje glukoneogenezę w wątrobie
B) Hamuje rozpad glikogenu
C) Zwiększa transport glukozy do komórek
D) Zmniejsza uwalnianie glukozy do krwi
ANSWER: A
Jak grelina wpływa na uczucie głodu?
A) Stymuluje uczucie głodu
B) Hamuje uczucie głodu
C) Zwiększa termogenezę
D) Obniża poziom glukozy we krwi
ANSWER: A
Kiedy grelina osiąga najwyższe stężenie w organizmie?
A) Przed posiłkiem
B) Po posiłku
C) Podczas snu
D) W trakcie intensywnego wysiłku fizycznego
ANSWER: A
Jak insulina wpływa na uczucie sytości?
A) Hamuje uczucie głodu, sygnalizując sytość
B) Stymuluje uczucie głodu
C) Zwiększa magazynowanie tłuszczu
D) Hamuje wydzielanie leptyny
ANSWER: A
Jak insulina przyczynia się do stabilizacji poziomu glukozy we krwi?
A) Zwiększa wychwyt glukozy przez komórki
B) Stymuluje glikogenolizę
C) Zwiększa syntezę glukagonu
D) Zwiększa transport glukozy z komórek do krwi
ANSWER: A
Która grupa neuronów w jądrze łukowatym hamuje uczucie głodu?
A) Neurony POMC/CART
B) Neurony NPY/AgRP
C) Neurony serotonergiczne
D) Neurony dopaminergiczne
ANSWER: A
Które zdanie najlepiej opisuje działanie leptyny?
A) Hamuje uczucie głodu i zwiększa termogenezę
B) Stymuluje uczucie głodu i zmniejsza termogenezę
C) Zwiększa zapasy tłuszczu w organizmie
D) Zwiększa poziom glukozy we krwi
ANSWER: A
Jak oreksyny wpływają na regulację spożycia pokarmu?
A) Stymulują uczucie głodu
B) Hamują uczucie głodu
C) Zwiększają wydzielanie leptyny
D) Hamują wydzielanie greliny
ANSWER: A
Jaką rolę pełni selen w organizmie?
A) Jest składnikiem enzymów antyoksydacyjnych
B) Zwiększa syntezę białek
C) Reguluje transport wapnia
D) Zwiększa poziom leptyny
ANSWER: A
Jak serotonina wpływa na spożycie pokarmu?
A) Hamuje apetyt
B) Stymuluje apetyt
C) Zwiększa wydzielanie greliny
D) Zmniejsza termogenezę
ANSWER: A
Jaką rolę pełni wapń w organizmie?
A) Uczestniczy w skurczu mięśni
B) Reguluje poziom glukozy we krwi
C) Zwiększa syntezę glikogenu
D) Jest magazynowany w wątrobie
ANSWER: A
Dlaczego wapń jest ważny dla procesu krzepnięcia krwi?
A) Uczestniczy w aktywacji czynników krzepnięcia
B) Zwiększa produkcję witaminy K
C) Hamuje aktywność enzymów krzepnięcia
D) Zwiększa wchłanianie fosforu
ANSWER: A
Jak witaminy z grupy B wpływają na metabolizm?
A) Działają jako koenzymy w kluczowych szlakach metabolicznych
B) Zwiększają magazynowanie wapnia
C) Są podstawowym źródłem energii
D) Hamują glukoneogenezę
ANSWER: A
Jaką rolę pełni witamina D w organizmie?
A) Reguluje gospodarkę wapniowo-fosforanową
B) Zwiększa wchłanianie żelaza
C) Jest antyoksydantem
D) Reguluje transport glukozy
ANSWER: A
Jak witamina K wpływa na zdrowie kości?
A) Stymuluje syntezę białek związanych z mineralizacją kości
B) Zwiększa wchłanianie glukozy
C) Hamuje aktywność osteoklastów
D) Zwiększa lipolizę
ANSWER: A
Jaką funkcję pełni żelazo w metabolizmie?
A) Jest kluczowym składnikiem hemoglobiny
B) Zwiększa syntezę witaminy D
C) Reguluje gospodarkę wapniową
D) Zwiększa magazynowanie glukozy
ANSWER: A
Co powoduje gromadzenie się kwasu mlekowego w mięśniach?
A) Zakwaszenie środowiska wewnętrznego
B) Zwiększenie pH mięśni
C) Poprawę wydajności tlenowej
D) Zwiększenie stężenia tlenu w mięśniach
ANSWER: A
Jak somatostatyna wpływa na regulację poziomu glukozy we krwi?
A) Hamuje wydzielanie insuliny i glukagonu
B) Zwiększa wydzielanie insuliny
C) Zwiększa syntezę glikogenu
D) Stymuluje glikogenolizę
ANSWER: A
Która część podwzgórza kontroluje uczucie sytości?
A) Jądro brzuszno-przyśrodkowe
B) Jądro boczne
C) Przysadka mózgowa
D) Hipokamp
ANSWER: A
Który szlak metaboliczny generuje ATP bezpośrednio z glukozy w warunkach beztlenowych?
A) Glikoliza
B) Cykl Krebsa
C) Fosforylacja oksydacyjna
D) Beta-oksydacja
ANSWER: A
Który z poniższych procesów wymaga obecności tlenu?
A) Fosforylacja oksydacyjna
B) Glikoliza
C) Hydroliza ATP
D) Beta-oksydacja
ANSWER: A
Jak dieta bogata w białko wpływa na termogenezę poposiłkową?
A) Zwiększa termogenezę poposiłkową
B) Zmniejsza termogenezę poposiłkową
C) Nie wpływa na termogenezę poposiłkową
D) Hamuje wydzielanie leptyny
ANSWER: A
Który proces najlepiej opisuje termogenezę poposiłkową?
A) Zwiększenie produkcji ciepła po spożyciu posiłku
B) Zwiększenie magazynowania tłuszczu
C) Hamowanie glikogenolizy
D) Obniżenie podstawowej przemiany materii
ANSWER: A
Jaką rolę pełni termogeneza podczas wysiłku fizycznego?
A) Pomaga w utrzymaniu równowagi cieplnej organizmu
B) Zmniejsza produkcję ciepła
C) Zwiększa produkcję ATP
D) Obniża temperaturę ciała
ANSWER: A
Który proces transportu aktywnego wymaga ATP?
A) Pompa sodowo-potasowa
B) Dyfuzja ułatwiona
C) Osmoregulacja
D) Endocytoza receptorowa
ANSWER: A
Który transporter glukozy jest regulowany przez insulinę w mięśniach i tkance tłuszczowej?
A) GLUT4
B) GLUT2
C) GLUT1
D) GLUT3
ANSWER: A
Co dzieje się z poziomem leptyny przy wzroście masy ciała?
A) Poziom leptyny wzrasta
B) Poziom leptyny spada
C) Nie zmienia się
D) Zwiększa wydzielanie greliny
ANSWER: A
Jak wazopresyna wpływa na metabolizm w stanie hipoglikemii?
A) Wspiera utrzymanie ciśnienia krwi, co jest istotne w hipoglikemii
B) Zwiększa glikogenolizę
C) Stymuluje glukoneogenezę
D) Hamuje lipolizę
ANSWER: A
Jak witamina A wpływa na organizm?
A) Wspiera proces widzenia
B) Zwiększa magazynowanie glukozy
C) Jest kluczowa dla syntezy hemoglobiny
D) Hamuje metabolizm tłuszczów
ANSWER: A
Jak witamina C chroni organizm przed stresem oksydacyjnym?
A) Neutralizuje wolne rodniki
B) Zwiększa produkcję kwasu mlekowego
C) Zwiększa wychwyt glukozy
D) Hamuje aktywność układu odpornościowego
ANSWER: A
Jak witamina D wpływa na układ odpornościowy?
A) Wspomaga funkcje odpornościowe poprzez regulację limfocytów
B) Zwiększa produkcję glukozy
C) Hamuje syntezę hemoglobiny
D) Reguluje wydzielanie insuliny
ANSWER: A
Co dzieje się z aktywnością ośrodka głodu w podwzgórzu przy wysokim poziomie glukozy we krwi?
A) Zostaje zahamowana
B) Zostaje pobudzona
C) Nie zmienia się
D) Zwiększa wydzielanie neuropeptydu Y
ANSWER: A
Jak insulina wpływa na poziom glukozy we krwi?
A) Zmniejsza poziom glukozy we krwi
B) Zwiększa poziom glukozy we krwi
C) Nie wpływa na poziom glukozy
D) Hamuje uwalnianie glukozy z wątroby
ANSWER: A
Jakie skutki może mieć nadmiar witaminy A?
A) Toksyczność prowadząca do uszkodzenia wątroby
B) Zwiększenie poziomu insuliny
C) Poprawa transportu glukozy
D) Zwiększenie gęstości kości
ANSWER: A
Jak niedobór fosforu wpływa na organizm?
A) Powoduje osłabienie kości i mięśni
B) Zwiększa syntezę glikogenu
C) Zwiększa wchłanianie tłuszczów
D) Hamuje produkcję ATP
ANSWER: A
Co jest skutkiem niedoboru jodu w diecie?
A) Powstanie wola tarczycowego
B) Anemia megaloblastyczna
C) Zwiększona synteza insuliny
D) Zmniejszona lipoliza
ANSWER: A
Jak niedobór magnezu wpływa na funkcje metaboliczne?
A) Prowadzi do zaburzeń skurczu mięśni
B) Zwiększa poziom insuliny
C) Zwiększa wydzielanie glukagonu
D) Poprawia funkcję układu nerwowego
ANSWER: A
Jak niedobór witaminy B6 wpływa na metabolizm?
A) Prowadzi do zaburzeń metabolizmu aminokwasów
B) Zwiększa syntezę białek
C) Poprawia funkcje nerwowe
D) Zwiększa magazynowanie glukozy
ANSWER: A
Za co odpowiada witamina E w organizmie?
A) Działa jako antyoksydant, chroniąc komórki przed stresem oksydacyjnym
B) Zwiększa wchłanianie wapnia
C) Reguluje metabolizm tłuszczów
D) Zwiększa produkcję insuliny
ANSWER: A
Gdzie w organizmie produkowana jest grelina?
A) W żołądku
B) W wątrobie
C) W trzustce
D) W jelicie cienkim
ANSWER: A
Jaką rolę pełni ATP w procesie skurczu mięśniowego?
A) Zapewnia energię do uwolnienia mostków aktyno-miozynowych
B) Dostarcza tlen do mięśni
C) Transportuje wapń do mitochondriów
D) Hamuje aktywność mięśniową
ANSWER: A
Z czego wynika poziom leptyny we krwi?
A) Z masy tkanki tłuszczowej
B) Z masy mięśniowej
C) Z poziomu glukozy we krwi
D) Z poziomu wapnia w organizmie
ANSWER: A
Jak glukagon jest wykorzystywany w leczeniu hipoglikemii?
A) Zwiększa poziom glukozy we krwi przez stymulację glikogenolizy
B) Zmniejsza zużycie glukozy przez mózg
C) Hamuje wydzielanie insuliny
D) Zwiększa magazynowanie glukozy
ANSWER: A
Jaka jest rola ATP w procesie skurczu mięśniowego?
A) Dostarczanie energii do uwolnienia mostków aktyno-miozynowych
B) Dostarczanie energii do syntezy białek mięśniowych
C) Magazynowanie energii na długi czas
D) Wiązanie tlenu w mięśniach
ANSWER: A
W jakiej formie magazynowane są węglowodany w mięśniach?
A) Glikogen
B) Glukoza
C) Fruktoza
D) Laktoza
ANSWER: A
W jakich warunkach organizm intensywnie wykorzystuje białka jako źródło energii?
A) Podczas przedłużonego głodu lub wyczerpania glikogenu
B) Podczas krótkotrwałego wysiłku
C) W spoczynku
D) Podczas spożycia posiłku wysokowęglowodanowego
ANSWER: A
Które źródło energii jest dominujące podczas wysiłku trwającego mniej niż 10 sekund?
A) Fosfokreatyna
B) Tłuszcze
C) Glukoza
D) Białka
ANSWER: A
Które z poniższych źródeł energii dominuje podczas wysiłku długotrwałego o niskiej intensywności?
A) Tłuszcze
B) Glukoza
C) Fosfokreatyna
D) Białka
ANSWER: A
