Co powoduje podanie dużych dawek jodu na funkcję tarczycy?
A) Hamuje aktywność tarczycy
B) Zwiększa produkcję T3 i T4
C) Zwiększa wchłanianie wapnia
D) Nie wpływa na tarczycę
ANSWER: A
Co powoduje wzrost wydzielania LH i FSH w cyklu miesięcznym kobiety?
A) GnRH
B) ACTH
C) TSH
D) PRL
ANSWER: A
Co reguluje wydzielanie TSH z przysadki?
A) TRH z podwzgórza
B) Insulina
C) Kortyzol
D) Hormon wzrostu
ANSWER: A
Co stymuluje syntezę cAMP jako przekaźnika wtórnego?
A) Cyklaza adenylanowa
B) Fosfolipaza C
C) Kinaza białkowa A
D) Cyklaza guanylanowa
ANSWER: A
Dlaczego hormony lipofilowe mają dłuższy czas działania w organizmie?
A) Są magazynowane w komórkach docelowych
B) Wiążą się z receptorami błonowymi
C) Wiążą się z białkami osocza
D) Są szybko degradowane przez enzymy
ANSWER: C
Gdzie w komórce zachodzi synteza hormonów steroidowych?
A) W rybosomach
B) W mitochondriach i siateczce śródplazmatycznej gładkiej
C) W jądrze komórkowym
D) W aparacie Golgiego
ANSWER: B
Jak glikokortykoidy wpływają na metabolizm tłuszczów?
A) Mobilizują kwasy tłuszczowe z tkanki tłuszczowej
B) Zwiększają odkładanie tłuszczu
C) Zmniejszają lipolizę
D) Hamują oksydację kwasów tłuszczowych
ANSWER: A
Jak glikokortykoidy wpływają na metabolizm węglowodanów?
A) Stymulują glukoneogenezę
B) Hamują glikogenolizę
C) Zmniejszają stężenie glukozy we krwi
D) Zwiększają syntezę glikogenu
ANSWER: A
Jak glikokortykoidy wpływają na tkankę kostną?
A) Zmniejszają gęstość mineralną kości
B) Zwiększają syntezę kolagenu
C) Stymulują odkładanie wapnia w kościach
D) Hamują resorpcję kości
ANSWER: A
Jak hormony hydrofilowe przekazują sygnały do wnętrza komórki?
A) Dyfundując przez błonę komórkową
B) Aktywując receptory wewnątrzjądrowe
C) Poprzez drugorzędowe przekaźniki, takie jak cAMP
D) Aktywując enzymy mitochondrialne
ANSWER: C
Jak kortyzol wpływa na metabolizm węglowodanów?
A) Zwiększa glukoneogenezę
B) Zmniejsza glikogenolizę
C) Hamuje glukoneogenezę
D) Zwiększa absorpcję glukozy
ANSWER: A
Jak mineralokortykoidy wpływają na nerki?
A) Zwiększają reabsorpcję sodu i wydalanie potasu
B) Zmniejszają wydalanie sodu i potasu
C) Zwiększają filtrację kłębuszkową
D) Hamują wydzielanie aldosteronu
ANSWER: A
Jak nazywa się białko, które przechowuje hormony tarczycy w pęcherzykach?
A) Tyreoglobulina
B) Albumina
C) Globulina wiążąca tyroksynę
D) Ferrytyna
ANSWER: A
Jak nazywa się hormon hamujący wydzielanie hormonu wzrostu?
A) Somatostatyna
B) Somatotropina
C) Dopamina
D) Oksytocyna
ANSWER: A
Jak nazywa się mechanizm transportujący jodki do komórek tarczycy?
A) Symporter sodowo-jodkowy
B) Kanał potasowy
C) Cyklaza adenylanowa
D) Transporter glukozy
ANSWER: A
Jak nazywa się proces łączenia jodu z tyrozyną w tyreoglobulinie?
A) Organifikacja
B) Jodowanie
C) Dekarboksylacja
D) Transaminacja
ANSWER: A
Jak nazywa się system naczyń, który transportuje hormony podwzgórza do przysadki?
A) Układ wrotny podwzgórzowo-przysadkowy
B) Układ krążenia ogólnego
C) System limfatyczny
D) Układ żylny
ANSWER: A
Jak niedobór aldosteronu wpływa na organizm?
A) Powoduje hiperkaliemię
B) Zwiększa reabsorpcję sodu
C) Zmniejsza wydzielanie potasu
D) Zwiększa ciśnienie krwi
ANSWER: A
Jak niedobór mineralokortykoidów wpływa na równowagę elektrolitową?
A) Powoduje hiperkaliemię i hiponatremię
B) Powoduje hiponatremię i hipokalemię
C) Zwiększa stężenie sodu w osoczu
D) Zmniejsza wydalanie potasu
ANSWER: A
Jak podwyższone stężenie potasu wpływa na wydzielanie aldosteronu?
A) Zwiększa wydzielanie
B) Zmniejsza wydzielanie
C) Nie wpływa na wydzielanie
D) Hamuje całkowicie wydzielanie
ANSWER: A
Jak T3 i T4 wpływają na poziom cholesterolu w organizmie?
A) Obniżają stężenie cholesterolu w osoczu
B) Zwiększają stężenie cholesterolu
C) Nie wpływają na poziom cholesterolu
D) Hamują syntezę lipoprotein
ANSWER: A
Jak transportowane są hormony steroidowe we krwi?
A) Są rozpuszczalne w osoczu
B) Wiążą się z białkami transportowymi
C) Są transportowane w pęcherzykach
D) Są magazynowane w krwinkach czerwonych
ANSWER: B
Jak TSH wpływa na proces 'organifikacji' jodu?
A) Zwiększa jego intensywność
B) Hamuje proces
C) Nie wpływa na organifikację
D) Zastępuje peroksydazę w procesie
ANSWER: A
Jak TSH wpływa na rozmiar i aktywność komórek tarczycy?
A) Zwiększa ich rozmiar i aktywność
B) Zmniejsza ich rozmiar
C) Hamuje ich funkcje
D) Nie wpływa na komórki tarczycy
ANSWER: A
Jaka jest funkcja ADH?
A) Reguluje gospodarkę wodno-elektrolitową
B) Stymuluje wydzielanie hormonów tarczycy
C) Aktywuje syntezę białek
D) Reguluje dojrzewanie komórek płciowych
ANSWER: A
Jaka jest funkcja oksytocyny?
A) Wywołuje skurcze macicy i wydzielanie mleka
B) Reguluje poziom cukru we krwi
C) Kontroluje temperaturę ciała
D) Stymuluje wzrost mięśni
ANSWER: A
Jaka jest główna funkcja DAG jako przekaźnika wtórnego?
A) Aktywuje kinazę białkową C
B) Zwiększa stężenie wapnia w komórce
C) Hamuje fosfodiesterazę
D) Dezaktywuje cyklazę guanylanową
ANSWER: A
Jaka jest główna funkcja somatotropiny (GH)?
A) Stymulacja wzrostu ciała
B) Regulacja ciśnienia krwi
C) Zmniejszenie poziomu glukozy we krwi
D) Hamowanie owulacji
ANSWER: A
Jaka jest główna różnica między T3 a T4 pod względem aktywności?
A) T3 jest bardziej aktywny
B) T4 jest bardziej aktywny
C) T3 i T4 mają taką samą aktywność
D) T4 nie jest aktywny
ANSWER: A
Jaka jest główna różnica w mechanizmie działania hormonów hydrofilowych i lipofilowych?
A) Hydrofilowe działają poprzez receptory wewnątrzkomórkowe
B) Lipofilowe nie wymagają receptorów
C) Hydrofilowe działają poprzez receptory błonowe
D) Lipofilowe aktywują cyklazę adenylanową
ANSWER: C
Jaka jest rola tyroglobuliny w funkcji tarczycy?
A) Magazynuje hormony tarczycy
B) Transportuje jodki
C) Neutralizuje nadmiar jodu
D) Hamuje wydzielanie T3 i T4
ANSWER: A
Jaka jest rola wapnia jako przekaźnika wtórnego?
A) Aktywuje kalmodulinę
B) Hamuje cyklazę adenylanową
C) Dezaktywuje cAMP
D) Blokuje kinazę białkową A
ANSWER: A
Jaką rolę odgrywa ACTH w regulacji wydzielania aldosteronu?
A) Ma rolę permissywną
B) Hamuje wydzielanie
C) Zwiększa wydzielanie w odpowiedzi na stres
D) Nie wpływa na wydzielanie
ANSWER: A
Jaką rolę pełni NO (tlenek azotu) w komórkach?
A) Stymuluje cyklazę guanylanową
B) Hamuje fosfolipazę C
C) Zwiększa stężenie cAMP
D) Aktywuje kinazę białkową A
ANSWER: A
Jaką rolę pełnią białka wiążące hormony w osoczu?
A) Zwiększają rozpuszczalność hormonów
B) Chronią przed przedwczesną degradacją
C) Ułatwiają transport przez błony komórkowe
D) a i b
ANSWER: D
Jaki czynnik ma niewielki wpływ na wydzielanie aldosteronu?
A) ACTH
B) Angiotensyna II
C) Stężenie potasu
D) Objętość płynu zewnątrzkomórkowego
ANSWER: A
Jaki efekt wywiera cAMP w komórkach docelowych?
A) Aktywuje kinazę białkową A
B) Hamuje fosfolipazę C
C) Zmniejsza poziom wapnia
D) Blokuje cyklazę guanylanową
ANSWER: A
Jaki enzym katalizuje oksydację jodków w procesie syntezy hormonów tarczycy?
A) Peroksydaza tarczycowa
B) Cyklaza adenylanowa
C) Kinaza tyrozynowa
D) Fosfataza alkaliczna
ANSWER: A
Jaki enzym odpowiada za oksydację jodu podczas syntezy hormonów tarczycy?
A) Peroksydaza tarczycowa
B) Kinaza białkowa A
C) ATPaza
D) Dejodynaza
ANSWER: A
Jaki jest główny efekt angiotensyny II na wydzielanie aldosteronu?
A) Zwiększa wydzielanie
B) Hamuje wydzielanie
C) Zmniejsza wydzielanie
D) Nie wpływa na wydzielanie
ANSWER: A
Jaki jest typowy czas działania hormonów wykorzystujących przekaźniki wtórne, takie jak cAMP?
A) Sekundy do minut
B) Minuty do godzin
C) Godziny do dni
D) Natychmiastowy
ANSWER: A
Jaki mechanizm transportu pozwala jodkom dostać się do pęcherzyka tarczycy?
A) Kontrtransport z chlorkami
B) Dyfuzja prosta
C) Transport aktywny wtórny
D) Egzocytoza
ANSWER: A
Jakie cząsteczki są uwalniane z tyreoglobuliny podczas sekrecji hormonów tarczycy?
A) T3 i T4
B) Tyrozyna i tryptofan
C) Diiodotyrozyna i monoiodotyrozyna
D) Jodki i sod
ANSWER: A
Jakie działanie ma IP3 jako przekaźnik wtórny?
A) Uwalnia wapń z siateczki śródplazmatycznej
B) Hamuje cyklazę adenylanową
C) Aktywuje kinazę białkową C
D) Stymuluje cyklazę guanylanową
ANSWER: A
Jakie działanie mają T3 i T4 na układ sercowo-naczyniowy?
A) Zwiększają częstość akcji serca i pojemność minutową
B) Zmniejszają częstość akcji serca
C) Nie wpływają na układ sercowo-naczyniowy
D) Zmniejszają przepływ krwi w tkankach
ANSWER: A
Jakie efekty mają T3 i T4 na metabolizm tłuszczów?
A) Mobilizują lipidy z tkanki tłuszczowej
B) Hamują oksydację kwasów tłuszczowych
C) Zmniejszają poziom wolnych kwasów tłuszczowych we krwi
D) Nie wpływają na metabolizm tłuszczów
ANSWER: A
Jakie enzymy są aktywowane przez T3 i T4, zwiększając transport jonów?
A) ATPazy sodowo-potasowe
B) Cyklazy adenylanowe
C) Peroksydazy
D) Dejodynazy
ANSWER: A
Jakie hormony kontrolują wydzielanie hormonów przysadki mózgowej?
A) Hormony uwalniające i hamujące z podwzgórza
B) Hormony tarczycy
C) Hormony nadnerczy
D) Hormony trzustki
ANSWER: A
Jakie hormony uwalnia tarczyca pod wpływem TSH?
A) T3 i T4
B) Kalcytoninę
C) Tyrozynę
D) TRH
ANSWER: A
Jakie hormony wydziela tylny płat przysadki?
A) ADH i oksytocyna
B) Prolaktyna i GH
C) TSH i ACTH
D) LH i FSH
ANSWER: A
Jakie jest główne działanie kinazy białkowej C?
A) Fosforylacja białek docelowych
B) Rozkład cAMP
C) Zwiększenie uwalniania NO
D) Hamowanie cyklazy adenylanowej
ANSWER: A
Jakie jest główne działanie T3 na metabolizm komórkowy?
A) Zwiększa aktywność mitochondrialną
B) Zmniejsza absorpcję glukozy
C) Hamuje syntezę białek
D) Zmniejsza aktywność ATPazy sodowo-potasowej
ANSWER: A
Jakie jest główne działanie TSH na tarczycę?
A) Zwiększa produkcję T3 i T4
B) Zmniejsza wchłanianie jodu
C) Hamuje wydzielanie hormonów
D) Zmniejsza aktywność metaboliczną
ANSWER: A
Jakie jest główne miejsce działania hormonów steroidowych?
A) Cytoplazma komórkowa
B) Jądro komórkowe
C) Receptory błonowe
D) Zewnętrzna powierzchnia komórki
ANSWER: B
Jakie procesy metaboliczne są stymulowane przez T3 i T4?
A) Glikogenoliza i glukoneogeneza
B) Lipogeneza i glikoliza
C) Redukcja kwasów tłuszczowych
D) Hamowanie wchłaniania glukozy
ANSWER: A
Jakie są główne funkcje mineralokortykoidów?
A) Regulują równowagę sodu i potasu
B) Zwiększają stężenie glukozy we krwi
C) Hamują odpowiedź immunologiczną
D) Stymulują syntezę białek
ANSWER: A
Jakie są skutki niedoboru jodu w diecie na funkcję tarczycy?
A) Powstaje wole endemiczne
B) Zwiększa się produkcja hormonów tarczycy
C) Występuje hipermetabolizm
D) Zmniejsza się rozmiar tarczycy
ANSWER: A
Jakie zmiany powoduje T3 i T4 w mitochondriach?
A) Zwiększają liczbę i powierzchnię mitochondriów
B) Zmniejszają ich aktywność
C) Zmniejszają syntezę ATP
D) Hamują ich podział
ANSWER: A
Która cecha jest typowa dla hormonów lipofilowych?
A) Krótki czas półtrwania
B) Działanie w przedziale minut
C) Długi czas trwania efektu
D) Rozpuszczalność w wodzie
ANSWER: C
Która cząsteczka działa jako przekaźnik wtórny w szlaku sygnałowym fosfolipazy C?
A) IP3
B) cAMP
C) cGMP
D) NO
ANSWER: A
Która z poniższych cech jest charakterystyczna dla hormonów peptydowych?
A) Są lipofilowe
B) Są syntetyzowane jako preprohormony
C) Działają na receptory wewnątrzkomórkowe
D) Przechodzą przez błonę komórkową
ANSWER: B
Która z poniższych grup hormonów jest syntetyzowana z cholesterolu?
A) Hormony peptydowe
B) Hormony steroidowe
C) Hormony pochodne tyrozyny
D) Neuroprzekaźniki
ANSWER: B
Które działanie T3 i T4 wpływa na rozwój dzieci?
A) Stymulacja wzrostu i rozwoju mózgu
B) Hamowanie wzrostu
C) Zmniejszenie aktywności metabolicznej
D) Obniżenie tempa rozwoju układu nerwowego
ANSWER: A
Które z poniższych hormonów są hydrofilowe?
A) Hormony steroidowe
B) Hormony peptydowe
C) Hormony tarczycy
D) Kortyzol
ANSWER: B
Który enzym aktywuje DAG jako przekaźnik wtórny?
A) Fosfolipaza C
B) Cyklaza adenylanowa
C) Fosfodiesteraza
D) Kinaza białkowa C
ANSWER: A
Który enzym jest bezpośrednio aktywowany przez cAMP?
A) Kinaza białkowa A
B) Fosfolipaza C
C) Kinaza tyrozynowa
D) GTPaza
ANSWER: A
Który enzym jest kluczowy dla syntezy aldosteronu?
A) Aldosteron syntaza
B) Dehydrogenaza 11β-hydroksysteroidowa
C) Cyklaza adenylanowa
D) Kinaza tyrozynowa
ANSWER: A
Który enzym jest kluczowy dla syntezy hormonów steroidowych?
A) Tyrozynaza
B) Peroksydaza tarczycowa
C) Desmolaza cholesterolu
D) Kinaza tyrozynowa
ANSWER: C
Który enzym jest niezbędny do syntezy aldosteronu?
A) Aldosteron syntaza
B) Kinaza tyrozynowa
C) Dejodynaza
D) Cyklaza adenylanowa
ANSWER: A
Który enzym rozkłada cAMP, kończąc jego działanie jako przekaźnika wtórnego?
A) Fosfodiesteraza
B) Fosfolipaza C
C) Kinaza tyrozynowa
D) Cyklaza adenylanowa
ANSWER: A
Który enzym syntetyzuje cGMP?
A) Cyklaza guanylanowa
B) Fosfodiesteraza
C) Kinaza białkowa G
D) Fosfolipaza C
ANSWER: A
Który enzym umożliwia recykling jodu w tarczycy?
A) Dejodynaza
B) Peroksydaza
C) Kinaza białkowa A
D) Fosfodiesteraza
ANSWER: A
Który glikokortykoid ma najsilniejsze działanie przeciwzapalne?
A) Deksametazon
B) Kortyzol
C) Kortykosteron
D) Prednizolon
ANSWER: A
Który hormon często wykorzystuje cAMP jako przekaźnik wtórny?
A) Glukagon
B) Insulina
C) Tyroksyna
D) Testosteron
ANSWER: A
Który hormon jest głównym regulatorem sekrecji aldosteronu?
A) Angiotensyna II
B) Insulina
C) Adrenalina
D) Glukagon
ANSWER: A
Który hormon jest hamowany przez dopaminę?
A) Prolaktyna
B) TSH
C) LH
D) GH
ANSWER: A
Który hormon jest przykładem hormonu pochodnego tyrozyny?
A) Testosteron
B) Adrenalina
C) Insulina
D) Glukagon
ANSWER: B
Który hormon jest uwalniany przez podwzgórze i stymuluje przysadkę do wydzielania TSH?
A) TRH
B) CRH
C) GnRH
D) GHRH
ANSWER: A
Który hormon jest uwalniany w odpowiedzi na stres?
A) ACTH
B) TSH
C) Prolaktyna
D) FSH
ANSWER: A
Który hormon jest wydzielany przez tylny płat przysadki i wpływa na zatrzymanie wody w organizmie?
A) ADH
B) TSH
C) LH
D) FSH
ANSWER: A
Który hormon kontroluje sekrecję kortyzolu w korze nadnerczy?
A) ACTH
B) TSH
C) Insulina
D) Glukagon
ANSWER: A
Który hormon kontroluje wydzielanie kortyzolu z nadnerczy?
A) ACTH
B) TSH
C) LH
D) PRL
ANSWER: A
Który hormon podwzgórza hamuje wydzielanie prolaktyny?
A) Dopamina
B) TRH
C) GnRH
D) GHRH
ANSWER: A
Który hormon podwzgórza odpowiada za rytmiczne wydzielanie GnRH?
A) GnRH
B) TRH
C) CRH
D) GHRH
ANSWER: A
Który hormon podwzgórza stymuluje wydzielanie ACTH?
A) CRH
B) TRH
C) GnRH
D) GHRH
ANSWER: A
Który hormon przysadki jest odpowiedzialny za kontrolę stresu?
A) ACTH
B) TSH
C) LH
D) GH
ANSWER: A
Który hormon przysadki jest odpowiedzialny za wydzielanie mleka?
A) Prolaktyna
B) LH
C) TSH
D) ACTH
ANSWER: A
Który hormon przysadki mózgowej reguluje funkcje nadnerczy?
A) ACTH
B) TSH
C) LH
D) GH
ANSWER: A
Który hormon przysadki odgrywa kluczową rolę w laktacji?
A) Prolaktyna
B) FSH
C) LH
D) TSH
ANSWER: A
Który hormon przysadki odpowiada za rozwój pęcherzyków jajnikowych?
A) FSH
B) LH
C) ACTH
D) TSH
ANSWER: A
Który hormon przysadki powoduje owulację?
A) LH
B) FSH
C) ACTH
D) GH
ANSWER: A
Który hormon przysadki stymuluje produkcję hormonów tarczycy?
A) TSH
B) ACTH
C) GH
D) PRL
ANSWER: A
Który hormon przysadki stymuluje produkcję mleka w gruczołach piersiowych?
A) Prolaktyna
B) ACTH
C) FSH
D) ADH
ANSWER: A
Który hormon przysadki wpływa na dojrzewanie pęcherzyków jajnikowych?
A) FSH
B) LH
C) ACTH
D) PRL
ANSWER: A
Który hormon przysadki wpływa na produkcję testosteronu u mężczyzn?
A) LH
B) FSH
C) ACTH
D) TSH
ANSWER: A
Który hormon przysadki wpływa na wzrost kości?
A) GH
B) TSH
C) ACTH
D) PRL
ANSWER: A
Który hormon przysadki zwiększa metabolizm komórkowy?
A) TSH
B) GH
C) ACTH
D) PRL
ANSWER: A
Który hormon przysadki zwiększa stężenie glukozy we krwi?
A) ACTH
B) FSH
C) TSH
D) PRL
ANSWER: A
Który hormon stymuluje tarczycę do produkcji T3 i T4?
A) TSH
B) ACTH
C) LH
D) FSH
ANSWER: A
Który hormon z podwzgórza stymuluje wydzielanie hormonu wzrostu?
A) GHRH
B) TRH
C) GnRH
D) CRH
ANSWER: A
Który mechanizm działania jest typowy dla hormonów steroidowych?
A) Wiązanie się z receptorami błonowymi
B) Regulacja transkrypcji genów
C) Aktywacja cyklazy adenylanowej
D) Blokowanie kanałów jonowych
ANSWER: B
Który mechanizm odpowiada za zmniejszenie sekrecji aldosteronu w odpowiedzi na zwiększone ciśnienie krwi?
A) Peptyd natriuretyczny przedsionkowy (ANP)
B) Angiotensyna II
C) Stężenie potasu
D) Insulina
ANSWER: A
Który proces jest hamowany przez glikokortykoidy w układzie odpornościowym?
A) Zapalenie
B) Fagocytoza
C) Produkcja przeciwciał
D) Odpowiedź humoralna
ANSWER: A
Który proces metaboliczny jest szczególnie nasilony przez hormony tarczycy?
A) Produkcja ciepła
B) Synteza lipidów
C) Redukcja białek
D) Redukcja transportu glukozy
ANSWER: A
Który przekaźnik wtórny bezpośrednio uczestniczy w uwalnianiu wapnia z wewnątrzkomórkowych magazynów?
A) IP3
B) cAMP
C) cGMP
D) DAG
ANSWER: A
Który przekaźnik wtórny jest aktywowany przez receptor sprzężony z białkiem Gq?
A) IP3
B) cAMP
C) cGMP
D) DAG
ANSWER: A
Który przekaźnik wtórny jest bezpośrednio związany z aktywacją receptorów jonotropowych?
A) Wapń
B) cAMP
C) DAG
D) cGMP
ANSWER: A
Który przekaźnik wtórny jest bezpośrednio związany z relaksacją mięśni gładkich naczyń krwionośnych?
A) cGMP
B) cAMP
C) IP3
D) DAG
ANSWER: A
Który przekaźnik wtórny jest syntetyzowany w wyniku aktywacji cyklazy guanylanowej?
A) cGMP
B) cAMP
C) IP3
D) DAG
ANSWER: A
Który przekaźnik wtórny jest syntetyzowany w wyniku aktywacji fosfolipazy C?
A) DAG
B) cAMP
C) cGMP
D) NO
ANSWER: A
Który przekaźnik wtórny jest zwykle związany z aktywacją kinazy białkowej A?
A) cAMP
B) IP3
C) cGMP
D) DAG
ANSWER: A
Który przekaźnik wtórny może bezpośrednio aktywować kinazę białkową G?
A) cGMP
B) cAMP
C) IP3
D) DAG
ANSWER: A
Który przekaźnik wtórny odgrywa rolę w odpowiedzi na tlenek azotu (NO)?
A) cGMP
B) cAMP
C) DAG
D) IP3
ANSWER: A
Który transportuje jodki do komórek tarczycy?
A) Symporter sodowo-jodkowy
B) Pompa protonowa
C) Transporter glukozy
D) Kanał chlorkowy
ANSWER: A
Który typ hormonów wymaga drugorzędowych przekaźników do przekazania sygnału?
A) Steroidowe
B) Hydrofilowe
C) Lipofilowe
D) Tarczycy
ANSWER: B
Który z poniższych hormonów aktywuje przekaźnik wtórny IP3?
A) Oksytocyna
B) Insulina
C) Glukagon
D) Tyroksyna
ANSWER: A
Który z poniższych hormonów działa na receptory jądrowe?
A) Glukagon
B) Insulina
C) Tyroksyna
D) Adrenalina
ANSWER: C
Który z poniższych hormonów działa za pośrednictwem DAG jako przekaźnika wtórnego?
A) Angiotensyna II
B) Insulina
C) Epinefryna
D) Tyroksyna
ANSWER: A
Który z poniższych hormonów jest głównym mineralokortykoidem?
A) Aldosteron
B) Kortyzol
C) Dehydroepiandrosteron
D) Adrenalina
ANSWER: A
Który z poniższych hormonów jest lipofilowy?
A) Insulina
B) Adrenalina
C) Kortyzol
D) Glukagon
ANSWER: C
Który z poniższych hormonów jest magazynowany w pęcherzykach tarczycy przed uwolnieniem do krwi?
A) Insulina
B) Tyroksyna (T4)
C) Kortyzol
D) Aldosteron
ANSWER: B
Który z poniższych hormonów nie działa poprzez receptory błonowe?
A) Adrenalina
B) Glukagon
C) Insulina
D) Tyroksyna
ANSWER: D
Który z poniższych hormonów nie wymaga białek transportowych do krążenia w osoczu?
A) Kortyzol
B) Insulina
C) Tyroksyna (T4)
D) Estradiol
ANSWER: B
Który z poniższych hormonów powstaje w wyniku połączenia dwóch cząsteczek dijodotyrozyny?
A) Tyroksyna (T4)
B) Trijodotyronina (T3)
C) RT3
D) Kalcytonina
ANSWER: A
Który z poniższych procesów jest bezpośrednio regulowany przez cAMP?
A) Aktywacja transkrypcji genów
B) Uwalnianie jonów wapnia
C) Synteza białek strukturalnych
D) Transport aktywny sodu
ANSWER: A
Który z poniższych procesów jest regulowany przez przekaźnik wtórny DAG?
A) Aktywacja kinazy białkowej C
B) Hamowanie cyklazy adenylanowej
C) Transport wapnia
D) Synteza białek
ANSWER: A
Który z poniższych przekaźników wtórnych jest związany z relaksacją mięśni gładkich?
A) cGMP
B) cAMP
C) IP3
D) DAG
ANSWER: A
Który z poniższych przekaźników wtórnych uczestniczy w transdukcji sygnału światła w siatkówce?
A) cGMP
B) cAMP
C) IP3
D) DAG
ANSWER: A
Który z poniższych przekaźników wtórnych zwiększa poziomy wapnia w komórkach?
A) IP3
B) cAMP
C) NO
D) ATP
ANSWER: A
W jaki sposób T3 i T4 wpływają na wchłanianie glukozy?
A) Zwiększają wchłanianie glukozy w jelitach
B) Hamują wchłanianie glukozy
C) Nie wpływają na wchłanianie glukozy
D) Zmniejszają transport glukozy do komórek
ANSWER: A
